# 亚里士多德的伦理学 ethics (Richard Kraut)

_首次发表于 2001 年 5 月 1 日；实质性修订于 2022 年 7 月 2 日_

亚里士多德将伦理学理论构想为与理论科学不同的领域。它的方法论必须与其主题——善行——相匹配，并且必须尊重这个领域中许多概括只在大部分情况下成立的事实。我们研究伦理学是为了改善我们的生活，因此它的主要关注点是人类幸福的本质。亚里士多德继承苏格拉底和柏拉图的观点，认为美德对于过上美好生活至关重要。像柏拉图一样，他将伦理美德（正义、勇气、节制等等）视为复杂的理性、情感和社交技能。但他反对柏拉图的观点，即要完全具备美德，必须通过科学、数学和哲学的培训来理解什么是善。为了过上美好生活，我们需要适当地理解友谊、快乐、美德、荣誉和财富等诸多好处是如何作为一个整体相互关联的。为了将这种一般的理解应用于具体情况，我们必须通过适当的教养和习惯，获得能够在每个场合下看清哪种行动方式最有理由支持的能力。因此，正如他所构想的那样，实践智慧不能仅通过学习一般规则来获得。我们还必须通过实践获得那些决策、情感和社交技能，使我们能够将对幸福的一般理解以适合每个场合的方式付诸实践。

* [1. Preliminaries（前言）](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#Prel)
* [2. The Human Good and the Function Argument（人类的善和功能论证）](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#HumaGoodFuncArgu)
* [3. 方法论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#Meth)
* [3.1 传统美德和怀疑论者](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#TradVirtSkep)
* [3.2 与柏拉图的差异和亲和性](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#DiffAffiPlat)
* [4. 美德和缺陷，节制和无节制](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#VirtDefiContInco)
* [5. 中庸之道](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#DoctMean)
* [5.1 道德美德作为性格](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#EthiVirtDisp)
* [5.2 伦理学理论不提供决策程序](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#EthiTheoDoesNotOffeDeciProc)
* [5.3 实践推理的起点](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#StarPoinForPracReas)
* [6. 智慧美德](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#InteVirt)
* [7. ](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#Akra)​\*[无意志](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#Akra)\*
* [8. 快乐](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#Plea)
* [9. 友谊](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#Frie)
* [10. 三种生活的比较](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#ThreLiveComp)
* [术语表](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#Glos)
* [进一步阅读](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#FurtRead)
* [A. Single-Authored Overviews](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#SingAuthOver)
* [B. Anthologies](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#BAnth)
* [C. Studies of Particular Topics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#CStudPartTopi)
* [C.1 亚里士多德伦理著作的时间顺序](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#C1ChroOrdeArisEthiTrea)
* [C.2 伦理理论的方法论和形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#C2MethMetaEthiTheo)
* [C.3 人类的善和人类的功能](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#C3HumaGoodHumaFunc)
* [C.4 美德的本质和特定美德的解释](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#C4NatuVirtAccoPartVirt)
* [C.5 实践推理、道德心理学和行动](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#C5PracReasMoraPsycActi)
* [C.6 快乐](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#C6Plea)
* [C.7 友谊](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#C7Frie)
* [C.8 女权主义和亚里士多德](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#C8FemiAris)
* [C.9 亚里士多德与当代伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#C9ArisContEthi)
* [D. Bibliographies](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#DBibl)
* [Bibliography](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#Bib)
* [Primary Literature](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#PrimLite) \* [D. 参考书目](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#DBibl)
* [次级文献](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#SecoLite)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/#Rel)

***

## 1. 准备工作

亚里士多德写了两部伦理论著：_Nicomachean Ethics_ 和 _Eudemian Ethics_。他本人并没有使用这两个标题，尽管在《政治学》（1295a36）中，他回顾了其中一部——可能是 _Eudemian Ethics_——称之为“_ta êthika_”——他关于品德的著作。后来加上了“_尤德米安_”和“_尼科马科斯_”这两个词，可能是因为前者是他的朋友尤德穆斯编辑的，后者是他的儿子尼科马科斯编辑的。无论如何，这两部作品基本上涵盖了相同的内容：它们从讨论“幸福”和“繁荣”的概念开始，然后转向对“美德”和人类为了过上最好的生活所需要的品质的研究。这两部论著都考察了适合表扬或责备的条件，以及快乐和友谊的本质；在每部作品的末尾，我们可以找到一段简短的讨论人类与神之间适当的关系。

虽然每个作品表达的一般观点是相同的，但在组织和内容上有许多微妙的差异。显然，其中一个是对另一个的重新加工，尽管没有单一的证据能够确切地显示它们的顺序是什么，但广泛认为《亚里士多德的范畴论》是《亚里士多德的范畴论》的后期和改进版本。（并非所有的《亚里士多德的范畴论》都经过了修订：它的第四、五和六卷重新出现为《亚里士多德的范畴论》的第五、六和七卷。）也许最能说明这种排序的迹象是，在几个实例中，《亚里士多德的范畴论》发展了一个《尤德米亚的范畴论》中没有提及的主题。只有《亚里士多德的范畴论》讨论了伦理探究与政治之间的密切关系；只有《亚里士多德的范畴论》批判性地审视了苏龙的悖论性格言，即一个人只有死后才能算作幸福；只有《亚里士多德的范畴论》提出了一系列关于哲学生活优于政治生活的论证。因此，本文的其余部分将重点关注这部作品。【注：此后的页码和行号将指的是这篇论文。】

第三部著作被称为《伟大的伦理学》（“大伦理学”），它包含在亚里士多德著作的完整版本中，但其作者身份存在争议。它涵盖了在其他两部作品中更详细讨论的主题，观点与它们相似。（为什么它被称为“大伦理学”，而不是更简洁的名字？因为它分为两卷纸卷，每卷都异常长。就像一只大老鼠可以是一种小动物一样，两个大章节可以组成一本小书。这部作品显然是根据其部分而非整体而被命名为“大”。）古代有一些作者提到了这个名字的作品，并将其归功于亚里士多德，但有几位权威人士，如西塞罗和狄奥根尼斯·拉尔修斯，并未提及它，我们本来期望他们会知道它。一些学者认为这是亚里士多德关于伦理学的最早课程，可能是他自己的讲义或学生的讲义；其他人则认为它是亚里士多德真正的伦理学著作的后期编纂或改编。

尽管亚里士多德在道德哲学上深受柏拉图的影响，特别是柏拉图的核心洞察力，即道德思维必须与我们的情感和欲望相结合，并且这种性格统一的准备应该从儿童教育开始，但亚里士多德对这些主题的系统性讨论是一项引人注目的创新。在亚里士多德之前，没有人写过伦理学著作。例如，柏拉图的《理想国》并没有将伦理学作为一个独立的主题进行讨论；它也没有对幸福、美德、自愿性、快乐或友谊的本质进行系统的研究。当然，在柏拉图的作品中，我们可以找到对这些现象的重要讨论，但它们没有像在亚里士多德的伦理著作中那样被集合和统一起来。

## 2. 人类的善和功能论证

亚里士多德开始时的主要观点是，关于人类最好的是什么存在不同的意见，为了从伦理学探究中获益，我们必须解决这个分歧。他坚持伦理学不是一门理论学科：我们之所以问什么是人类的善，并不仅仅是因为我们想要知识，而是因为如果我们对繁荣有更全面的理解，我们将能更好地实现我们的善。在提出这个问题——什么是善？——时，亚里士多德并不是在寻找一份好的物品清单。他假设这样的清单可以很容易地编制出来；大多数人都会同意，例如，拥有朋友、体验快乐、保持健康、受人尊敬以及具备勇气等美德至少在某种程度上都是好的。当我们问是否有些美德比其他美德更可取时，就会出现困难和有争议的问题。亚里士多德对善的追求是对最高善的追求，他假设无论最终是什么，最高善具有三个特征：它本身是可取的，它不是为了其他善而可取的，而其他所有善都是为了它而可取的。

亚里士多德认为每个人都会同意术语“幸福”（_eudaimonia_）和“幸福生活”（_eu zên_）指代这样一个目标。希腊词“幸福”（_eudaimon_）由两部分组成：“_eu_”意为“好”，“_daimon_”意为“神”或“精神”。因此，_eudaimon_的意思是以一种受到神祇青睐的方式生活。但亚里士多德在他的伦理著作中从未提及这个词源学，似乎对他的思考没有什么影响。他将“幸福”视为“幸福生活”的简单替代品。这些术语起着评价的作用，不仅仅是对某人心态的描述。

没有人为了某种进一步的目标而努力过好好生活；相反，成为幸福的人是最高的目标，所有次要的目标——健康、财富和其他类似的资源——都是为了促进幸福而追求的，而不是因为它们构成了幸福的本质。但是，除非我们能确定幸福包含哪些好或哪些好，承认它是最高目标就没有多大用处。为了解决这个问题，亚里士多德询问人类的“ergon”（“功能”，“任务”，“工作”）是什么，并认为它包括根据美德进行的灵魂的理性部分的活动（1097b22–1098a20）。这个论证的一个重要组成部分是他在心理学和生物学作品中所做的区分。灵魂被分析为一系列相互关联的能力：营养灵魂负责生长和繁殖，运动灵魂负责运动，感知灵魂负责感知，等等。亚里士多德利用的生物事实是，人类是唯一不仅具有这些较低能力而且还具有理性灵魂的物种。人类的好必须与人类有关；而将人类与其他物种区分开来，使我们有可能过上更好的生活的是我们用理性来指导自己的能力。如果我们善用理性，我们作为人类就能过上幸福的生活；或者更准确地说，善用理性在整个人生过程中就是幸福的本质。做任何事情都需要美德或卓越，因此过好生活就是由理性灵魂根据美德或卓越引起的活动。

亚里士多德关于幸福本质的结论在某种意义上是独特的。没有其他作家或思想家像他一样确切地说出了什么是过上好生活。但与此同时，他的观点与一种普遍的观念并不相距太远。正如他自己指出的，幸福的一个传统概念将其与美德等同起来（1098b30–1）。亚里士多德的理论应该被理解为对这一立场的完善。他说的不是幸福就是美德，而是幸福是美德的活动。过上好生活意味着做某事，而不仅仅是处于某种状态或条件中。它包括那些实现灵魂理性部分美德的终身活动。

与此同时，亚里士多德明确指出，为了幸福，一个人必须拥有其他的好处，比如朋友、财富和权力。如果一个人在某些优势方面严重缺乏，他的幸福就会受到威胁——例如，他非常丑陋，或者因为死亡失去了孩子或好朋友（1099a31–b6）。但为什么会这样呢？如果一个人的最终目标只是美德的活动，那么是否拥有或缺乏这些其他类型的好处对幸福有什么影响呢？亚里士多德的回答是，如果一个人缺乏其他好处的充足供应，他的美德活动将在某种程度上减少或有缺陷（1153b17–19）。一个没有朋友、没有孩子、没有权力、软弱和丑陋的人将无法在很长一段时间内找到许多进行美德活动的机会，而他所能完成的一点点也不会有很大的价值。因此，在某种程度上，过好生活需要好运；偶然事件甚至可以剥夺最优秀的人类幸福。尽管如此，亚里士多德坚持认为，最高的善，即美德的活动，并不是偶然降临到我们身上的。虽然我们必须足够幸运地拥有帮助我们变得美德的父母和同胞，但我们自己也承担了很大一部分责任来获得和行使这些美德。

## 3. 方法论

### 3.1 传统美德与怀疑论者

对于亚里士多德试图捍卫他对幸福观念的辩护，一个常见的抱怨是他的论证过于笼统，无法证明拥有传统上所理解的任何特定美德对个人的利益是有益的。假设我们至少在论证的目的上承认，做任何事情都要做好，包括过好生活，都需要运用某些技能；让我们称这些技能为美德，无论它们最终是什么。即便如此，仅凭这一点并不能让我们推断出节制、公正、勇气等通常所理解的品质是美德。只有在能够证明实现这些技能正是幸福所在的情况下，它们才应被视为美德。因此，亚里士多德欠我们一个关于这些传统品质的解释，解释为什么它们必须在任何过好生活中扮演核心角色。

但也许亚里士多德不同意，并拒绝接受这个争论的重担。在《范畴论》开始附近的一些重要方法论评论中，他说为了从他正在进行的研究中获益，一个人必须已经养成了良好的习惯（1095b4–6）。换句话说，他所面对的观众已经是公正、勇敢和慷慨的人；或者至少，他们已经在朝着拥有这些美德的方向努力。为什么会有这样一个受限制的观众？为什么他不面对那些对这些传统品质的价值持有严重怀疑的人，因此还没有决定去培养和接受它们的人？

毕竟，面对道德怀疑论者，这正是柏拉图在《理想国》中所承担的项目：在第一卷中，他重述了一个论证，以证明正义并不是真正的美德，而这部作品的其余部分则是试图反驳这个论点。亚里士多德的项目似乎至少在表面上是完全不同的。他似乎并不是在面对那些对正义或类似品质的价值真正怀疑的人。也许，他意识到在伦理学的研究中，很少能够为其提供一个理性的基础。也许他认为无法给出为何要公正、慷慨和勇敢的理由。这些是一个人在孩童时期学会去爱的品质，而且在适当地习得之后，一个人不再寻找或需要行使它们的理由。可以作为一个普遍观点来表明，幸福在于行使某些技能，但一个人需要的是一个有道德的人的道德技能，并不是可以通过论证来建立的命题。

然而，这并不是阅读《伦理学》的唯一方式。因为我们当然不能期望亚里士多德在完全讨论了这些美德的本质之前，就展示出传统美德的价值所在。他自己警告我们，他对幸福是什么的最初陈述应该被视为一个粗略的概述，其细节将在以后填补（1098a20–22）。他在《伦理学》第一卷中的意图是以一种概括的方式指出为什么美德是重要的；为什么特定的美德——勇气、正义等等——是幸福的组成部分，这是我们只有在以后才能更好地理解的事情。

无论如何，亚里士多德断言他的听众必须已经开始培养美德，并不意味着找不到勇敢、公正和慷慨的理由。他的观点可能是，在伦理学中，就像在任何其他研究中一样，除非我们从某些关于事物如何的假设开始，否则我们无法在理解事物为何如此的道路上取得进展。理论和实践研究都不是从零开始的。一个没有观察过天文或生物现象的人还没有足够的数据来发展对这些科学的理解。伦理学中的类似观点是，为了在这个领域取得进展，我们必须已经开始享受公正、勇敢、慷慨等行为。我们必须将这些活动视为高尚、有价值和令人愉悦的活动，而不是繁重的限制。然后，当我们进行伦理学探究时，我们可以询问这些活动的价值所在。我们还可以将这些好处与其他本身可取之物（如快乐、友谊、荣誉等）进行比较，并询问其中是否有任何一个比其他的更可取。我们以一团乱糟糟的喜好和厌恶的方式接近伦理理论，这些喜好和厌恶基于习惯和经验；这种混乱是童年的必然特征。然而，我们的早期经验是否丰富到足以为有价值的伦理反思提供充分的基础，这并非必然。这就是为什么我们需要受到良好的教育。然而，这样的教育只能带我们走到这一步。我们寻求对我们童年热情对象的更深入的理解，并且我们必须系统化我们的目标，以便作为成年人拥有一个连贯的人生计划。如果我们想超越我们作为孩子时获得的低级美德形式，我们需要参与伦理理论，并在这个领域进行良好的推理。

### 3.2 与柏拉图的差异和亲和性

以这种方式阅读，亚里士多德从某些方面与柏拉图在《理想国》中进行的项目相似。柏拉图的一个核心观点是，在自己的灵魂中建立元素的等级秩序是一个巨大的优势；他展示了如何解释传统美德以促进或表达理性和较不理性的心灵元素之间的适当关系。亚里士多德的方法类似：他的“功能论证”以一般方式显示了我们的善在于理性的主导地位，而对特定美德的详细研究则揭示了每个美德都涉及灵魂的正确排序方式。亚里士多德的目标是得出类似于柏拉图的结论，但不依赖于在《理想国》的论证中起着核心作用的柏拉图形而上学。他否定了柏拉图形式的存在，特别是善的形式；他还否定了为了成为完全有德行的人，必须学习数学和科学，并将所有知识领域视为一个统一整体的观念。尽管亚里士多德的伦理学理论有时依赖于在他的其他著作中更全面发展的哲学区分，但他从未提出伦理学的学生需要参与自然界、数学或永恒和变化的对象的专门研究。他的项目是使伦理学成为一个自主的领域，并展示为什么对善的全面理解不需要在任何其他领域具备专业知识。

与柏拉图相比，还有另一个对比需要强调：在《理想国》第二卷中，我们被告知最好的善是那种既本身可取又为了其结果而可取的善（357d-358a）。柏拉图认为正义应该属于这一类别，但由于普遍认为正义是为了其后果而可取的，他将大部分时间用于建立他更具争议的观点——正义是为了自身而追求的。相比之下，亚里士多德认为，如果 A 是为了 B 而可取的，那么 B 就比 A 更好（1094a14-16）；因此，最高级别的善必须是不为其他任何东西而可取的。为了证明 A 值得成为我们的最终目标，必须证明所有其他的善都最好被看作是促进 A 的某种方式的工具。因此，亚里士多德不会将道德活动孤立地考虑在其他所有善之外。他需要讨论荣誉、财富、快乐和友谊，以展示这些善如何被正确理解为为道德活动的更高目标服务的资源。他通过展示在正常情况下，一个有德行的人不会过着没有朋友、荣誉、财富、快乐等的生活来证明德行在美好生活中的核心地位。德行的活动之所以使生活幸福，并不是通过在所有情况下保证幸福，而是通过作为目标，为了追求较低级别的善而服务。因此，亚里士多德在伦理学中的方法比柏拉图更加关注德行与其他善之间通常存在的联系。这就是为什么他强调在这种研究中必须满足于只在大多数情况下成立的结论（1094b11-22）。贫困、孤立和不名誉通常是妨碍德行实践和幸福的障碍，尽管可能存在特殊情况。例外的可能性并不削弱这一观点，即通常而言，过上美好的生活意味着在一生中有足够的资源来追求德行。

## 4. 美德与缺陷，节制与无节制

亚里士多德区分了两种美德（1103a1-10）：一种是属于从事推理的灵魂部分的美德（智慧的美德或智力的美德），另一种是属于不能自己推理但仍然能够遵循理性的灵魂部分的美德（伦理美德，品格美德）。智慧的美德又分为两种：一种是属于理论推理的，另一种是属于实践思考的（1139a3-8）。他通过首先研究伦理美德的一般性，然后转向讨论特定的伦理美德（节制、勇气等），最后通过考虑智慧的美德（实践智慧、理论智慧等）来完成他的调查。

所有自由男性天生具备成为道德善良和实践智慧的潜力，但要实现这些目标，他们必须经历两个阶段：在童年时期，他们必须培养适当的习惯；然后，在他们的理性完全发展之后，他们必须获得实践智慧（_phronêsis_）。这并不意味着我们首先完全获得道德美德，然后在后期再添加实践智慧。只有当道德美德与实践智慧结合在一起时，道德美德才能完全发展（1144b14–17）。一种低级形式的道德美德在我们童年时期出现，因为我们反复置身于需要适当行动和情感的情境中；但随着我们对他人的依赖减少，能够进行更多自主思考，我们学会了对人类生活有一个更大的全局认识，我们的决策能力得到改善，我们的情感反应也得到完善。像任何在进行复杂而困难的活动中发展出技能的人一样，有道德的人在运用智力技能时会感到愉悦。此外，当他决定要做什么时，他不必与内部压力争斗以采取其他行动。他不渴望做他认为可耻的事情；他也不因不得不放弃他认为应该放弃的快乐而感到极度痛苦。

亚里士多德将那些遭受内在紊乱的人分为三类：（A）一些行动者在某个特定场合对要做的事情做出决定后，会因为对快乐、愤怒或其他情感的欲望而产生一些相反的影响；而这种相反的影响并不完全受理性的控制。（1）在这个类别中，有些人通常比普通人更能抵抗这些相反的理性压力。这些人并不是有道德的，尽管他们通常做一个有道德的人会做的事情。亚里士多德称他们为“有节制的”（_enkratês_）。但是（2）其他人在抵抗这些相反压力方面比普通人更不成功。他们是“无节制的”（_akratês_）。 （对于_akrasia_的解释是我们将在第 7 节中回顾的一个主题。）此外，（B）还有一种类型的行动者，他拒绝甚至不去尝试做一个道德善良的行动者会做的事情，因为他已经相信正义、节制、慷慨等等是没有或很少价值的。亚里士多德称这样的人为邪恶的（_kakos_，_phaulos_）。他假设邪恶的人被对统治和奢侈的欲望所驱使，尽管他们在追求这些目标时专心致志，但他描绘他们为内心深深分裂，因为他们对更多和更多的欲望使他们感到不满和自我厌恶。

应该注意到，这三种缺陷——有节制、无节制、邪恶——都涉及到一些内在和谐的缺乏。（在这里，亚里士多德对柏拉图的债务特别明显，因为《理想国》的一个核心观点是一个善良人的生活是和谐的，而其他所有生活在某种程度上都偏离了这个理想。）邪恶的人可能会全心全意地支持某个邪恶的行动计划，但随着时间的推移，亚里士多德认为，他会对自己的决定感到后悔，因为无论他做什么都无法实现他的目标（1166b5–29）。亚里士多德假设，当一个人在如何生活他的生活方面系统地做出错误决策时，他的失败是由不完全理性的心理力量引起的。他对快乐、权力或其他外部目标的渴望变得如此强烈，以至于他对道德行为过于不关心或根本不关心。为了抵御这些破坏性的内在力量，我们需要在儿童时期培养适当的习惯和情感反应，并在成年时期对我们的目标进行明智的反思。但即使在更或多或少有道德的人中，对这些破坏性力量的一些脆弱性也是存在的；这就是为什么即使一个良好的政治社区也需要法律和惩罚的原因。对人类生活最佳目标和正确实践方式的清晰思考是一种罕见的成就，因为人类心灵对于这些洞见的发展并不是一个宜居的环境。

## 5. 中庸之道

### 5.1 道德美德作为性格倾向

亚里士多德将道德美德描述为“_hexis_”（“状态”“情况”“性格倾向”）——一种倾向或性格倾向，由我们的习惯引起，产生适当的感受（1105b25–6）。性格缺陷也是_hexeis_（_hexis_的复数形式），但它们是产生不适当感受的倾向。亚里士多德将这些状态描述为_hexeis_的重要意义在于他坚决否定了柏拉图早期对话中普遍存在的观点，即美德只是一种知识，而恶习只是缺乏知识。尽管亚里士多德经常在工艺和美德之间进行类比（以及在身体健康和幸福之间进行类比），但他坚持认为美德与工艺和所有知识领域不同，因为前者涉及适当的情感反应，而不仅仅是纯粹的智力状态。

此外，每一种道德美德都是两种其他状态之间的中间状态（众所周知的“中庸之道”），一种涉及过度，另一种涉及不足（1106a26–b28）。在这方面，亚里士多德说，美德与技术技能没有区别：每个熟练工人都知道如何避免过度和不足，并处于两个极端之间的中间状态。例如，勇敢的人判断某些危险是值得面对的，而其他危险则不值得，并且对于他的情况，他会适度地感到恐惧。他处于懦夫和胆大妄为者之间，懦夫逃避每一种危险并感到过度恐惧，而胆大妄为者则认为每一种危险都值得面对并几乎不感到恐惧。亚里士多德认为，这种地理位置也适用于每一种道德美德：所有美德都位于将美德置于过度和不足状态之间的地图上。然而，他小心地补充说，中庸应该以考虑个人特定情况的方式确定（1106a36–b7）。10 和 2 之间的算术平均数是 6，无论计算的是什么，这都是不变的。但是，由任何一种技艺的专家选择的中间点将因情况而异。例如，关于运动员应该吃多少食物没有普遍规则，从我应该吃 10 磅太多和 2 磅太少这一事实推断出我应该吃 6 磅是荒谬的。在任何给定情况下找到中庸并不是一个机械或盲目的过程，而是需要对情况有全面和详细的了解。

显然，亚里士多德对美德作为中庸状态的处理支持了我们有时应该有强烈感情的观点，当我们的情况需要这样的感情时。有时只需要一点点愤怒是合适的；但在其他时候，情况要求我们表现出极大的愤怒。正确的程度不是介于零和最高水平之间的某个数量，而是与情况的严重性成比例的数量，无论它是多少。当然，亚里士多德坚持认为愤怒永远不应达到破坏理性的程度；这意味着我们的激情应该始终不足以失去控制。但是，我们可以非常愤怒而不到达这个极端，亚里士多德并不打算否认这一点。

中庸理论存在一些反对意见，但在考虑这些意见之前，我们应该认识到实际上有两个不同的命题，每个命题都可以称为中庸学说。首先，有一个命题，即每一种美德都是处于过度和不足之间的状态。其次，有一个观点，即每当一个有德行的人选择执行一种有德行的行为时，他可以被描述为在某种程度上介于他拒绝的替代方案之间。最有可能引起反对的是这第二个命题。批评者可能会承认，在某些情况下，可以用亚里士多德的术语来描述有德行的行为。例如，如果一个人正在决定在婚礼上花多少钱作为礼物，他正在寻找既不过度也不不足的金额。但是，当一个有德行的行动者面临其他问题时，许多问题并不适用于这种数量分析。如果一个人必须决定是参加婚礼还是尊重其他竞争义务，将这描述为在极端之间寻找中庸将不会有启发性，除非“追求中庸”只是另一种说法，即试图做出正确的决定。因此，反对意见是，亚里士多德关于中庸的学说，作为对伦理行动者在思考时所做的事情的学说，在许多情况下是不适用或无启发性的。

辩护亚里士多德必须说，如果我们允许足够广泛的瞄准概念，那么道德人确实会瞄准中庸。例如，考虑一个必须确定被告是否有罪的陪审员。他脑海中并没有一个定量问题；他试图决定被告是否犯罪，并不是在寻找某种介于极端之间的行动数量。尽管如此，一个优秀的陪审员可以被描述为在努力做出正确决定的过程中，寻求对所有相关考虑的适当关注程度。他寻找的裁决结果来自一个既不过于轻信也不过于怀疑的审议过程。同样，在面对引起愤怒的情况时，一个有德行的行动者必须确定对侮辱采取何种行动（如果有的话），尽管这本身不是一个定量问题，但他正确回答这个问题的努力要求他对自己作为社区成员的地位有适当的关注程度。他瞄准中庸的意义在于他寻求避免对必须考虑的因素过多或过少关注的回应，以做出明智的决定。

也许更大的困难在于我们问亚里士多德如何确定哪些情感受到中庸学说的支配。例如，考虑一个热爱摔跤的人。这种激情是每个人在适当的时候和适当的程度都必须感受到的吗？当然，一个从未有过任何程度的这种情感的人仍然可以过上完全幸福的生活。那么，为什么我们不对亚里士多德在他对道德有德行的分析中构建的至少一些情感提出同样的说法呢？为什么我们要经历愤怒、恐惧，或者亚里士多德所推崇的对财富和荣誉的关注程度？这正是古代斯多葛派提出的问题，他们得出的结论是，愤怒和恐惧等常见情感总是不合适的。相反，亚里士多德假设，这些常见的激情不仅有时是适当的，而且每个人都必须学会如何掌握它们，并在适当的时候以正确的方式体验它们。对他的立场的辩护必须表明，在正确体验时，出现在他对美德的描述中的情感是任何过上良好生活的重要组成部分。也许可以进行这样的项目，但亚里士多德本人并没有尝试这样做。

在他的讨论过程中，他经常说，当善良的人选择以德行行事时，他是为了“_kalon_”这个词可以意味着“美丽”，“高尚”或“优秀”（例如见 1120a23-4）。这个术语表明，亚里士多德在伦理活动中看到了一种与精心制作的艺术品的美相媲美的吸引力，包括诗歌、音乐和戏剧等艺术品。他在对中庸的讨论中引用了这个类比，当他说每一门技艺都试图创造一个无需增减的作品（1106b5-14）。一个良好设计和由优秀工匠制作的工艺品不仅仅是有用的，还具有平衡、比例和和谐等元素，因为这些属性有助于使其有用。同样，亚里士多德认为，一个表达了道德美德的良好执行项目不仅仅是有利的，而且也是_kalon_的，因为它所取得的平衡是使其有利的一部分。学习获得美德的年轻人必须培养对做_kalon_的热爱，对其相反面——_aischron_（可耻和丑陋）的强烈厌恶。确定什么是_kalon_是困难的（1106b28-33，1109a24-30），正常人对于接受困难的厌恶有助于解释美德的稀缺性（1104b10-11）。

### 5.2 伦理学理论不提供决策程序

应该清楚的是，无论是美德位于极端之间的论点，还是善人追求中庸的论点，都不是为了提供决策程序。这些中庸的教义有助于展示美德的吸引力，它们也有助于系统化我们对哪些品质是美德的理解。一旦我们看到节制、勇气和其他普遍被认可的特征是中庸的状态，我们就能够概括并将其他中庸的状态识别为美德，即使它们不是我们有名称的品质。例如，亚里士多德指出，关于愤怒的中庸状态在希腊语中没有名称（1125b26–7）。尽管他在某种程度上受到普通术语所捕捉的区别的指导，但他的方法论使他能够认识到没有名称的状态。

亚里士多德坚持认为，伦理学理论无法提供决策程序。他的理论阐明了美德的本质，但在任何特定场合，一个具有美德的行动者必须根据具体情况来决定应该做什么，而这些情况因场合而异，以至于无法提出一系列规则，无论多么复杂，都能解决每一个实际问题。这种伦理学理论的特点并不是独特的；亚里士多德认为它适用于许多技艺，比如医学和航海（1104a7–10）。他说，善人“在每种情况下都能看到真理，就像是它们的标准和尺度”（1113a32–3）；但是，对善人的追求并不意味着他对真理有一种无言无语、无法传达的洞察力。亚里士多德将善人视为善于思考的人，并将思考描述为一种理性探究的过程。善人试图找到的中间点是

由_logos_（“理性”，“解释”）决定，并以实践理性的方式确定（1107a1–2）。

说这样的人“看到”该做什么只是一种表明善人的推理确实成功地发现了每种情况下最好的方法的方式。他在某种意义上是“标准和尺度”，他的观点应该被社区的其他成员视为权威。标准或尺度是解决争议的东西；由于善人在困难情况下发现中庸之道的能力如此高超，他们的建议必须被寻求和听从。

虽然不可能写一本长篇规则书，作为明智决策的完全指南，将错误地将相反的立场归因于亚里士多德，即每个所谓的规则都有例外，以至于适用于有限情况的小规则书是不可能的。他明确表示，某些情绪（恶意、无耻、嫉妒）和行为（通奸、偷窃、谋杀）总是错误的，无论情况如何（1107a8–12）。尽管他说这些情绪和行为的名称传达了它们的错误性，但不应该认为它们的错误性源于语言使用。他捍卫家庭作为社会制度，反对柏拉图的批评（《政治学》II.3–4），所以当他说通奸总是错误时，他准备通过解释婚姻是一种有价值的习俗以及婚外性行为破坏了夫妻关系来为自己的观点辩护。他并不是在做一个自相矛盾的主张，即错误的性行为是错误的，而是更具体和有争议的观点，即婚姻应该受到严格忠诚的规则的约束。同样，当他说谋杀和偷窃总是错误时，他并不是指错误的杀戮和拿取是错误的，而是指当前的法律制度应该严格执行有关这些事项的规定。因此，尽管亚里士多德认为伦理学不能简化为一套规则，无论多么复杂，他坚持认为某些规则是不可侵犯的。

### 5.3 实践推理的起点

我们已经看到，一个实践明智的人的决策不仅仅是直觉，而是可以通过一系列推理来证明的。（这就是为什么亚里士多德经常用实践三段论来讨论，其中一个主要前提是确定要实现的某种善，而一个次要前提是将这种善定位在某种现有的情况中。）与此同时，他也清楚地意识到推理总是可以追溯到一个起点，这个起点本身并不通过进一步的推理来证明。良好的理论推理和良好的实践推理都不会形成循环；真正的思考总是假设并从适当的起点线性地发展。这使他提出了一个问题，即如何确定推理的适当起点。实践推理总是假设人们有某种目标，某种他们试图实现的目标；而推理的任务就是确定如何实现这个目标。（这不一定是传统意义上的目的手段推理；例如，如果我们的目标是公正解决冲突，我们必须确定在这种特定情况下什么构成了公正。在这里，我们从事的是伦理探究，并不是提出一个纯粹的工具性问题。）但是，如果实践推理只有从正确的前提开始才是正确的，那么是什么保证了其起点的正确性呢？

亚里士多德回答道：“美德使目标正确，实践智慧使其前进”（1144a7-8）。他这样说不能意味着我们对我们的最终目标没有推理的空间。因为正如我们所见，他对幸福的概念作出了有理性的辩护，将其视为美德的行为。当他说美德使目标正确时，他必须指的是，思考通常是从一个比通过行为表现出幸福更具体的目标开始的。当然，可能会有一些情况，一个善良的人通过以幸福在于行为美德为前提来处理伦理问题。但更常见的情况是，一个具体的目标呈现为他的起点——帮助一个需要帮助的朋友，或支持一个有价值的公民项目。我们为自己设定的具体项目是由我们的品格决定的。一个善良的人之所以从有价值的具体目标开始，是因为他的习惯和情感取向使他能够认识到这些目标在此时此地是可以实现的。那些品格有缺陷的人可能具备实现目标所需的理性技能——亚里士多德称之为聪明才智（1144a23-8），但他们追求的目标往往是毫无价值的。这种缺陷的原因不在于他们的推理能力有问题——因为我们假设他们在这方面是正常的——而在于他们的情感训练。

## 6. 知识德行

由于亚里士多德经常提到伦理学理论的不精确性（见例如 1104a1-7），所以许多《伦理学》的读者对他在第六卷开始时承认他之前关于中庸的陈述需要补充，因为它们还不够清晰（_saphes_）感到惊讶。在每个实践学科中，专家都以一个目标为目标，并使用正确的理性来避免过度和不足的两个极端。但是这个正确的理性是什么，它应该通过什么标准（_horos_）来确定？亚里士多德说，除非我们回答了这个问题，否则我们将一无所知 - 就像医学学生只能说正确的药物是由医学专业知识规定的药物一样，但除此之外没有其他标准（1138b18-34）。

理解亚里士多德在这里所表达的观点并不容易。他不是已经告诉我们伦理学没有完整的理论指南吗？最好的希望就是在特定情况下，我们的伦理习惯和实践智慧将帮助我们确定该做什么？此外，在第六卷的其余部分，亚里士多德并没有宣布我们已经达到了他似乎在寻找的更高准确度。本书的其余部分是关于各种知识德行的讨论：理论智慧、科学（_epistêmê_）、直觉理解（_nous_）、实践智慧和技艺专长。亚里士多德解释了每种心态是什么，之间进行了各种对比，并提出了关于它们的有用性的各种问题。在任何时候，他都没有明确回到他在第六卷开始时提出的问题；他从未说过，“现在我们有了我们正在寻找的正确理性的标准”。而且很难看出他对这五种知识德行的讨论如何使中庸的教义更加精确。

如果我们提醒自己，在《伦理学》的开头，亚里士多德描述了他的探究是为了更好地理解我们的最终目标应该是什么，我们就能在解决这个问题上取得一些进展。他在第一卷中给出的简略答案是，幸福包含在有道德行为中。在第二卷到第五卷中，他描述了灵魂的那个理性部分的美德，这个部分可以专注于理性，尽管它不能进行深思熟虑。但正因为这些美德只是以这种派生的方式理性，它们比起与之相结合的智慧美德来说，它们是我们最终目标的一个较不重要的组成部分。如果我们对美德的了解仅限于第二卷到第五卷所说的内容，那么我们对最终目标的把握是极其不完整的，因为我们仍然没有研究过使我们能够在任何情况下进行良好推理的智慧美德。亚里士多德在开始第六卷时，至少指向了其中一件事，那就是实践智慧。这种心态尚未被分析，这也是他抱怨我们对最终目标的描述还不够清晰的原因之一。

但是，实践智慧是我们最终目标中唯一尚未充分讨论的成分吗？第六卷讨论了五种智慧美德，不仅仅是实践智慧，但很明显其中之一——技艺知识，只是为了与其他美德形成对比而被考虑。亚里士多德并不建议他的读者将这种智慧美德作为他们最终目标的一部分。那么其他三种美德呢：科学、直觉理解和将它们结合起来的美德，理论智慧？这些只是在第六卷中为了与实践智慧形成对比而存在，还是亚里士多德在说这些也必须成为我们目标的组成部分？他没有完全解决这个问题，但从他在第六卷中的几处言论中可以看出，他认为理论智慧比实践智慧更有价值。

> 如果有人认为政治或实践智慧是最优秀的知识，那就很奇怪，除非人是宇宙中最好的东西。（1141a20–22）

他说，理论智慧通过成为德行的一部分而产生幸福（1144a3–6），实践智慧则关注理论智慧的发展，并为此而下达命令（1145a8–11）。因此，很明显，运用理论智慧是我们最终目标中更重要的组成部分，而不是实践智慧。

即便如此，这两种智慧，无论是单独还是共同，如何填补中庸之道的空白，可能仍然令人困惑。在阅读了第六册并完成了对这两种智慧形式的研究后，我们如何更好地在特定情况下找到中庸之道呢？

对于这个问题的答案可能是，亚里士多德并不打算通过第六册来完全回答这个问题，而是将其作为一个前奏来回答这个问题。因为直到第十册的最后，他才对这两种智慧的相对优点进行了全面讨论，并评论了每种智慧需要多少资源。在 X.7–8 中，他认为最幸福的生活方式是哲学家的生活方式——一个长时间运用理论智慧并具备足够资源的人。（我们将在下面的第 10 节中更详细地讨论这些章节。）他认为这种生活方式优于第二好的生活方式——即政治领导者的生活方式，后者致力于实践智慧而非理论智慧——的原因之一是它需要较少的外部装备（1178a23–b7）。亚里士多德在对伦理美德的讨论中已经明确表示，一个受到社区高度尊敬并拥有丰富财富的人能够运用更高级别的伦理美德，而一个受到少数尊敬并拥有少量财产的人则无法做到这一点。壮丽的美德优于单纯的慷慨，同样，高尚的灵魂是比与荣誉有关的普通美德更高级的卓越品质。（这些品质在 IV.1–4 中进行了讨论。）伦理美德的最伟大表达需要强大的政治权力，因为政治领导者有能力为社区做出最大的贡献。选择过政治生活并追求实践智慧的最充分表达的人，有一个决定自己需要多少资源的标准：他应该拥有足够数量的朋友、财产和荣誉，以使他的实践智慧能够自由表达。但如果一个人选择了哲学家的生活，那么他将寻求一个不同的标准——理论智慧的最充分表达——并且他将需要更少的这些资源。

这使我们能够看到亚里士多德对智慧美德的处理确实为中庸学说提供了更多的内容和精确性。最好的标准是哲学家采用的标准；次好的是政治领导者采用的标准。无论哪种情况，都是智慧美德的实践为重要的定量决策提供了指导。这种对中庸学说的补充与亚里士多德的论点完全相容，即无论规则有多长、多详细，都不能取代思辨和伦理美德的需要。如果选择成为一名哲学家，就应该保持足够高的资源水平，以确保有足够的闲暇时间来过这样的生活，但不要过高到使外部装备成为负担和干扰，而不是帮助过上好生活。这使人对如何把握中庸有了更坚定的想法，但仍然需要进一步细化细节。哲学家需要在特定情况下确定正义所在，如何明智地支配财富，何时遇见或避免危险等等。伦理生活的所有常规困难仍然存在，只有通过对每种情况的具体了解才能解决。以哲学为最终目标并不意味着不再需要发展和实践实践智慧和伦理美德。

## 7. _Akrasia_（无德）

在第七章 1-10 节中，亚里士多德研究了性格特征——节制和无节制，它们既不像恶习那样应受谴责，也不像美德那样值得称赞。（我们在第 4 节开始讨论这些特质。）希腊术语是“无德”（_akrasia_，字面意思是“缺乏掌握”）和“节制”（_enkrateia_，字面意思是“掌握”）。无德的人由于某种“情感”（“情绪”，“感觉”）而违背理性。与无德者一样，节制者也经历了与理性相悖的感觉；但与无德者不同的是，他按照理性行事。他的缺陷仅仅在于，与大多数人相比，他更多地经历与他理性选择相冲突的激情。无德者不仅有这个缺陷，而且比普通人更经常屈服于感觉而不是理性。

亚里士多德区分了两种无意志行为：冲动（_propeteia_）和软弱（_astheneia_）。软弱的人经历了一番思考并做出选择；但与其按照他理性的选择行动，他却在激情的影响下行动。相比之下，冲动的人不经历思考过程，也不做出理性的选择；他只是在激情的影响下行动。在行动时，冲动的人没有内心冲突。但一旦他的行为完成，他会对自己所做的事感到后悔。可以说，如果思考是在行动之后而不是之前发生的事情，他会进行思考；但他行动之后经历的思考过程来得太迟，无法挽救他的错误。

需要记住的是，当亚里士多德谈论冲动和软弱时，他是在讨论慢性病。冲动的人是那些情绪行动并且不仅一两次而是频繁地没有思考的人；他比大多数人更容易犯这个错误。由于他行为上的这种模式，我们可以说冲动的人如果他的激情没有阻止他这样做，他本可以进行思考并选择与他所做的不同的行动。

亚里士多德在对无意志行为（_akrasia_）的论述中，关注的是两种激情：对快乐的欲望和愤怒。任何一种都可能导致冲动和软弱。但亚里士多德将对快乐的欲望视为破坏理性的激情。他将由对快乐的欲望引起的无意志行为称为“无条件的无意志行为”——或者我们可以说是“完全无意志行为”；由愤怒引起的无意志行为则被他视为一种有条件的无意志行为，并称之为“与愤怒相关的无意志行为”。因此，我们有这四种形式的无意志行为：（A）由快乐引起的冲动，（B）由愤怒引起的冲动，（C）由快乐引起的软弱，（D）由愤怒引起的软弱。需要注意的是，亚里士多德对无意志行为的论述受到柏拉图在《理想国》中对灵魂的三分法的影响。柏拉图认为，无论是具有愤怒（以及其他情感）的斗志部分，还是具有对身体快乐的欲望的欲望部分，都可能破坏理性的要求，并导致违背理性的行动。这种三重分割的灵魂观在亚里士多德对这个主题的处理中也可以看到。

尽管亚里士多德将无意志（_akrasia_）和有意志（_enkrateia_）描述为理性和感觉之间的冲突，但他对这些心态的详细分析表明，最好以更复杂的方式来描述所发生的情况。因为破坏理性的感觉中包含了一些思考，这些思考可能是隐含的普遍性。正如亚里士多德所说，愤怒“理性地认为必须对抗这样的事情，立即被激发起来”（1149a33-4）。虽然在下一句中他否认我们对快乐的欲望以这种方式起作用，但他之前曾说过可以有一个支持追求享乐的三段论：“一切甜的都是愉快的，而这个是甜的”，从而导致追求特定的快乐（1147a31-30）。也许他心中所想的是快乐可以以两种方式运作：它可以促使行动，而不需要普遍前提，或者它可以促使我们根据这样的三段论行动。相比之下，愤怒总是通过将自己呈现为一种普遍的、虽然匆忙的推理而使我们行动起来。

当然，亚里士多德并不是说一个冲突的人拥有多个理性能力。相反，他的观点似乎是除了我们完全发展的推理能力之外，我们还有心理机制，能够进行有限范围的推理。当感觉与理性冲突时，所发生的情况更好地描述为感觉与有限推理结合的斗争与完全推理之间的斗争。我们的一部分——理性——可以摆脱感觉的扭曲影响，考虑所有相关因素，包括积极和消极的因素。但我们的另一部分——感觉或情感——具有更有限的推理领域，有时甚至不使用它。

尽管“激情”有时被用作亚里士多德的词“_pathos_”的翻译（其他选择是“情感”和“感觉”），但重要的是要记住，他的术语并不一定指代一种强烈的心理力量。无论愤怒是弱还是强，它都是一种“_pathos_”；追求身体快乐的欲望也是如此。他明确指出，一个无意志的人可能会被一种弱的“_pathos_”所击败，而大多数人很容易控制（1150a9-b16）。因此，对于无意志发生的一般解释不能是激情的强度压倒了理性。因此，亚里士多德应该被免除 J.L.奥斯汀在他的论文“为借口辩护”中对他提出的指责。他说，柏拉图和亚里士多德将所有屈服于诱惑归结为失去自我控制的错误，这个错误可以通过以下例子来说明：

我非常喜欢冰淇淋，而一份冰激凌蛋糕被分成了与高桌上的人一一对应的几个部分：我很想自己拿两块，于是我果断行动，屈服于诱惑，甚至可能（但为什么一定要这样呢？）违背了我的原则。但我失去了自控吗？我贪婪地抓食物，从盘子里狼吞虎咽，对同事们的惊愕毫不在意吗？一点也不是。我们经常在冷静甚至优雅的情况下屈服于诱惑。

在这一点上，亚里士多德是同意的：对冰激凌蛋糕的渴望可能是薄弱的，而对于某些人来说，这足以导致他们在行动时违背他们的理性。

亚里士多德对于“无意志”（_akrasia_）的讨论最引人注目的地方在于，他支持了苏格拉底的观点。当他首次介绍“无意志”这个主题，并概述了理解这一现象所涉及的一些问题时，他说苏格拉底认为没有“无意志”，并将其描述为与现象明显相冲突的论点。由于他说他的目标是尽可能保留尽可能多的现象（1145b2–7），当他分析理性和感觉之间的冲突时，他得出的结论是，在某种程度上苏格拉底是对的（1147b13–17）。因为，他说，违背理性行事的人并没有被认为具有无条件的知识；在某种程度上他具有知识，但在某种程度上又没有。

亚里士多德通过将_无意志_与其他人的状态进行比较来解释他的想法，这些人可能被描述为在某种程度上知道，但并非完全如此。他的例子是那些正在睡觉、疯狂或喝醉的人；他还将无意志者与刚开始学习某一学科的学生或舞台上的演员进行比较（1147a10-24）。他说，所有这些人都可以说出那些具有知识的人所使用的话；但他们的言谈并不能证明他们真正拥有知识，严格来说。

这些类比可以理解为，亚里士多德所称的无意志的形式，总是由于行动时认知或智力敏锐度的某种减弱而产生的。无意志者在行动时说，他不应该在这个特定的时候沉溺于这种快乐。但他是否知道，甚至相信他应该克制呢？亚里士多德可能会回答：是和否。他在某种程度上意识到他现在不能这样做，但并没有完全意识到。即使他的感觉很微弱，它在某种程度上阻止他完全理解或肯定他不应该这样做的观点。所以在某种程度上，苏格拉底是对的。当理性保持完好和清晰时，它的指示将引导我们一直到行动，只要我们能够行动。

但亚里士多德与苏格拉底的一致只是部分的，因为他坚持情感具有与理性竞争、削弱或绕过理性的能力。情感以这三种方式挑战理性。在无意志者和有意志者中，它与理性竞争控制行动；即使理性获胜，它也面临着与内部竞争对手搏斗的艰巨任务。其次，在无意志者中，情感暂时削弱了理性的敏锐度，从而使其作为竞争对手处于劣势。在这些情况下，它不仅仅是一个竞争力量，它还阻止了理性充分发挥其力量。第三，激情可以使人冲动；在这种情况下，它对理性的胜利是如此强大，以至于后者甚至在意识反思的领域中都没有进入，直到对行动产生影响的时候已经太迟了。

[补充文档：关于亚里士多德对“Akrasia”不同解读的讨论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/supplement1.html)

## 8. 快乐

亚里士多德经常强调快乐对人生的重要性，因此对于他研究我们应该如何生活的问题也很重要（例如见 1099a7–20 和 1104b3–1105a16），但他对快乐的本质和价值的全面考察可以在两个地方找到：第七卷 11-14 章和第十卷 1-5 章。奇怪的是，快乐这个主题得到了两次详细的论述；在《伦理学》中没有其他主题以这种方式重新讨论。《Nicomachean Ethics》的第七卷与《Eudemian Ethics》的第六卷完全相同；由于不明原因，前者的编辑决定在其中既包括了该作品独有的对快乐的论述（第十卷 1-5 章），又包括了两个论文共同的研究（第七卷 11-14 章）。这两个论述在很大程度上是相似的。它们都认同快乐的价值，提出了关于快乐本质的理论，并反对其他竞争性的理论。亚里士多德认为快乐的生活必须包括快乐，并因此反对那些认为快乐本质上是坏的人。他坚持认为除了感官的快乐之外，还有其他的快乐，并且最好的快乐是由有足够资源进行优秀活动的有德行的人所体验的。

第七册简要介绍了快乐的本质和非本质。它不是一个过程，而是一种自然状态的畅通无阻的活动（1153a7-17）。亚里士多德没有详细阐述自然状态是什么，但显然他指的是身体的健康状态，尤其是感官能力的健康状态和灵魂的美德状态。关于活动无阻的含义，亚里士多德没有多加说明，但他提醒我们，美德的活动会受到外部物质供应不足的阻碍（1153b17-19）。有人可能会反对说，即使亚里士多德不认为他们处于自然状态，生病或道德缺陷的人也可以体验到快乐。他有两种策略来回应。首先，当一个生病的人在恢复健康的过程中体验到一定程度的快乐时，他所感受到的快乐是因为他不再完全生病。他的一小部分处于自然状态，并且没有受到阻碍（1152b35-6）。其次，亚里士多德愿意说，对某些人来说似乎令人愉快的事物实际上可能并不令人愉快（1152b31-2），就像对一个不健康的味觉来说苦味可能并不苦。称某物为快乐不仅仅是报告一种心态，还要向他人推荐。亚里士多德对快乐的本质的分析并不适用于每一种对某人来说似乎令人愉快的情况，而只适用于真正是快乐的活动。所有这些都是自然状态的畅通无阻的活动。

从这种对快乐的理解可以得出结论，每一种快乐都必须在某种程度上是好的。因为一种自然状态的畅通无阻的活动怎么可能是坏的或者无关紧要的呢？另一方面，亚里士多德并不是说每一种快乐都应该被选择。他简要提到了快乐之间的竞争，因此一种活动的享受会妨碍其他无法同时进行的活动（1153a20-22）。他的观点只是，尽管某些快乐可能是好的，但当它们妨碍其他更好的活动时，它们并不值得选择。这一观点在《伦理学》第十章第五节中得到了更充分的发展。

此外，亚里士多德的分析使他能够将某些快乐称为“无条件的坏”（1152b26-33），尽管快乐是一种自然状态的畅通无阻的活动。称一种快乐为“无条件的坏”意味着坚持应该避免它，但同时承认在限制条件下仍然应该选择它。例如，从疾病中康复的快乐是无条件的坏，意味着如果完全控制自己的环境，它不是理想的选择之一。尽管它确实是一种快乐，因此有一些优点，但它远远不如其他好处。然而，在不理想的情况下，它是值得拥有的快乐。从疾病中康复的快乐是好的，因为自己的一小部分处于自然状态，并且没有受到阻碍；但如果所指的是应该避免陷入一种会体验到这种快乐的情况，它也可以被称为坏。

亚里士多德在第 VII.11-14 节中多次指出，仅仅说快乐是一种好处还不足以充分说明它；他还想说最高的善是一种快乐。在这里，他受到了《伦理学》开篇的一个观点的影响：善是所有事物所追求的目标。在第 VII.13 节中，他暗示了一个观点，即所有生物都模仿上帝的思考活动（1153b31-2）。植物和非人类动物寻求繁殖自己，因为这是它们参与无尽序列的方式，这是它们能够接近不动动者不断思考的方式。亚里士多德在他的几部作品中都提到了这一观点（例如《论灵魂》415a23-b7），在《伦理学》X.7-8 中，他充分阐述了最幸福的人生类似于神的生活的观点。他将上帝构想为一个不断享受“单一而简单的快乐”（1154b26）——纯粹思考的快乐，而人类由于其复杂性，对他们所做的任何事情都感到厌倦。他将在 X.8 中详细阐述这些观点；在 VII.11-14 中，他只是借助他对神圣活动的构想来辩护我们最高的善在于某种快乐的论点。人的幸福并不在于各种快乐，但它确实在于一种快乐——那是一个从事理论活动并模仿上帝愉快思考的人的快乐。

《第十册》对快乐的定义和它不是什么提供了更详细的解释。它不是一个过程，因为过程经历发展阶段：建造一座寺庙是一个过程，因为寺庙不是一下子就存在的，而是通过随时间展开的阶段逐渐形成的。相比之下，快乐，如同看见和许多其他活动一样，并不是通过发展过程而产生的东西。例如，如果我正在享受一次对话，我不需要等到对话结束才感到高兴；我一直在活动中感到愉快。快乐的定义特点是它是伴随其他活动的一种活动，并在某种程度上使它们得以完成。当我们内在的某个东西在良好状态下被激活，并与外部物体（也处于良好状态）发生关联时，就会产生快乐。例如，绘画的快乐需要绘画能力的发展和值得绘画的对象。

亚里士多德在《第十册》中提出的快乐观显然与他在《第七册》中的分析密切相关。但后一本书中提出的理论强调了一个之前受到太少关注的观点：快乐本质上是伴随其他事物的。仅仅说快乐是当我们处于良好状态并在无阻碍的环境中活动时发生的事情是不够的；必须进一步指出，快乐在补充其他事物时起到了一定的作用。绘画得好和绘画得快乐总是同时发生的，所以它们很容易混淆，但亚里士多德在《第十册》中的分析强调了区分这一点的重要性。

他说快乐完成了它所伴随的活动，但随后又神秘地补充说，它以一种被添加的目标的方式完成了活动。在 W.D. Ross 的翻译中，它“像青春的花朵一样附着在那些正值花样年华的人身上”（1174b33）。这里表达的思想不清楚，但也许亚里士多德只是试图避免可能的误解：当他说快乐完成一项活动时，他并不是指伴随它的活动在某种程度上有缺陷，而快乐通过消除这个缺陷来改善活动。亚里士多德的语言容易被误解，因为被翻译为“完成”的动词（_teleein_）也可以意味着“完美”。后者可能被理解为伴随快乐的活动尚未达到足够高的水平，而快乐的作用是将其带到完美的程度。亚里士多德并不否认当我们从一项活动中获得快乐时，我们会变得更好，但当他说快乐通过附着在活动上来完成它时，就像花朵陪伴那些达到身体美的最高点的人一样，他的观点是，伴随快乐的活动已经是完美的，而伴随它的快乐是一个没有进一步目的的额外奖励。从事一项活动时的快乐确实有助于我们提高，但当达到完美时，享受并不会停止-相反，那时快乐达到了顶峰。那时它最充分地展示了它的本质：作为我们成就的额外奖励。

无论如何，可以明确的是，在第十卷中，亚里士多德对快乐的解释比在第七卷中更加详尽。我们应该注意到这两次讨论之间的进一步差异：在第十卷中，他指出快乐是一种好，但不是唯一的好。他引用并赞同柏拉图在《费勒伯斯》中提出的一个论点：如果我们想象一个充满快乐的生活，然后在心理上增加智慧，结果会更加令人向往。但好是一种不能通过这种方式改进的东西。因此，快乐不是好（1172b23-35）。相比之下，在第七卷中，亚里士多德强烈暗示沉思的快乐是好，因为无论如何，所有生物都以这种快乐为目标。亚里士多德在第十卷中观察到，所有事物的目标都是好（1172b35-1173a1）；值得注意的是，他没有赞同所有人都以快乐为目标，所以它必须是唯一的好的论点。

第七卷指出快乐相互干扰，因此即使所有种类的快乐都是好的，也不能得出它们都值得选择的结论。必须通过确定哪种更好来在快乐之间进行选择。但是如何做出这个选择呢？第七卷没有提到，但在第十卷中，亚里士多德认为选择快乐不是以快乐本身为参考，而是以它们伴随的活动为参考。

由于活动在善恶方面有所不同，有些值得选择，有些值得避免，还有一些既不值得选择也不值得避免，快乐也是如此。(1175b24–6)

亚里士多德的陈述意味着，为了确定（例如）道德活动的快乐是否比进食的快乐更值得追求，我们不应该关注快乐本身，而是关注我们所满足的活动。快乐的善恶取决于其相关活动的善恶。而快乐不是我们在做出决策时应该考虑的标准的原因显然是它不是善。在比较竞争选项时，我们应该使用的标准是道德活动，因为已经证明它与幸福是一致的。

这就是为什么亚里士多德说，被善人判断为愉快的事实上是愉快的，因为善人是事物的尺度(1176a15–19)。他并不是说我们生活的方式是寻找一个善人，并不断依赖他告诉我们什么是愉快的。相反，他的观点是，除非我们已经有其他价值标准，否则无法判断什么是真正愉快的（因此什么是最愉快的）。亚里士多德对快乐的讨论有助于证实他最初的假设，即为了过好我们的生活，我们必须将注意力集中在一种好的事物上，而不是其他所有事物：道德活动。它是其他所有好的事物必须理解的标准。亚里士多德对友谊的分析支持了同样的结论。

## 9. 友谊

《伦理学》第八和第九卷的主题是友谊。虽然很难避免将“友谊”作为“_philia_”的翻译，而这确实是他最感兴趣的关系类型的准确术语，但我们应该记住，他讨论的现象范围比这个翻译所能预期的要广泛，因为希腊人使用“_philia_”这个词来指代家庭成员之间的关系，并不仅限于自愿关系。尽管亚里士多德对友谊的不同形式进行分类很感兴趣，但他在第八和第九卷的主题是展示德行活动与友谊之间的密切关系。他通过展示一个德行人通常可以期望拥有的令人满意的关系来证明他对幸福的概念作出的辩护。

他的分类学从一个前提开始，即一个人可能喜欢另一个人的三个主要原因。 （动词“_philein_”与名词“_philia_”同源，有时可以翻译为“喜欢”甚至“爱” - 尽管在其他情况下，_philia_的涉及的感情很少。）一个人可能喜欢某人是因为他是善良的，或者因为他是有用的，或者因为他是愉快的。因此，友谊有三个基础，取决于这些品质中的哪一个将朋友们联系在一起。当两个人认识到对方是一个品德良好的人，并且他们在一起度过时间，从事锻炼他们的美德的活动时，他们形成一种友谊。如果他们同样具有美德，他们的友谊就是完美的。然而，如果他们的道德发展存在很大差距（如父母和小孩之间，或丈夫和妻子之间），那么尽管他们的关系可能是基于对方的品德良好，但由于他们的不平等，它将是不完美的。

然而，亚里士多德关注的不完美友谊，并不是基于良好品德的不平等关系。相反，它们是因为每个个体将对方视为自己某种利益或快乐的来源而维持的关系。当亚里士多德将这些关系称为“不完美”时，他暗示地依赖了广泛接受的关于什么使关系令人满意的假设。这些友谊是有缺陷的，对于被称为“友谊”来说要求较少，因为参与其中的个体彼此之间缺乏信任，经常争吵，并且随时准备中断他们的交往。亚里士多德并不是想暗示基于相互认可良好品德的不平等关系以同样的方式有缺陷。相反，当他说基于品德的不平等关系是不完美的时，他的观点是，当人们愿意共同度过他们的日子并进行共同活动时，他们才是真正意义上的朋友，而这种密切而持续的互动对于那些在道德发展上不平等的人来说较少可得。

当亚里士多德开始讨论友谊时，他引入了一个对他对这一现象的理解至关重要的概念：真正的朋友是出于对他人的爱或喜欢而爱或喜欢另一个人。为了他人的利益而希望好事的他称之为“善意”（_eunoia_），而友谊则是相互的善意，前提是每个人都能认识到对方身上存在这种态度。这种善意是否存在于三种友谊中，还是仅限于基于美德的关系？起初，亚里士多德对这两种可能性都持开放态度。他说：

> 朋友之间必须彼此怀有善意，并为对方希望好事，而且不能忽视这一点，因为其中一个原因。（1156a4-5）

所提到的原因是善良、快乐和利益；因此，亚里士多德似乎给了这样一个想法的空间：在所有三种友谊中，即使是那些仅基于利益和快乐的友谊，个体也是出于对对方的利益而互相祝福的。

但实际上，随着亚里士多德继续发展他的分类法，他并没有选择利用这种可能性。他说得好像只有在基于品德的友谊中，人们才会出于对对方的利益而希望对方受益。

> 那些出于对朋友本身的缘故而为朋友希望好事的人，最是真正的朋友，因为他们这样做是因为朋友本身，而不是巧合。(1156b9–11)

当一个人对他人的利益并不是因为他是什么样的人，而只是因为对自己有利，亚里士多德说，这个人对另一个人并不是朋友，而只是对自己获得的利益是朋友（1157a15-16）。

在这样的陈述中，亚里士多德相当接近于说基于利益或快乐的关系根本不应该被称为友谊。但他决定保持与常言之语的接近，并宽泛地使用朋友这个术语。基于品德的友谊是那些每个人为了对方的利益而互相受益的友谊；而这些友谊最为重要。因为每一方都受益于对方，所以形成这样的友谊是有利的。而且由于每个人都享受到对方的信任和陪伴，这些关系也带来了相当的快乐。因为这些完美的友谊为每一方带来了利益和快乐，所以有一定的理由遵循常见用法，并称任何为了这两种好处之一而建立的关系为友谊。仅仅基于利益或快乐的友谊也应该被称为友谊，因为在完全成熟的友谊中，这两个特性，利益和快乐，是存在的。值得注意的是，在《伦理学》中，亚里士多德从未认为所有友谊的联结因素是每个朋友对他人的利益的欲望。

亚里士多德并没有对为了他人的利益而欲望好的事物提出质疑。他将这视为一种容易理解的现象，并对其存在毫无疑问。但同时也清楚的是，他认为这种动机与对自己的利益和对自己的幸福的渴望是相容的。一个具有实践智慧的人会意识到，他需要朋友和其他资源来长期行使他的美德。当他交朋友并使他交朋友受益时，他会意识到这样的关系对他有益。然而，拥有朋友意味着希望为了他人的利益而受益；这不仅仅是一种自私的策略。亚里士多德在这里看不到困难，这是正确的。因为没有理由认为友谊的行为不应该部分地是为了朋友的利益，部分地是为了自己的利益。为了他人而行动并不要求自我牺牲。它要求关心除自己之外的人，但并不要求对自己的关心有所减损。因为当我们知道如何为了朋友的利益而使其受益时，我们行使了伦理美德，而这正是我们幸福所在。

亚里士多德明确指出，能够维持他所称之为完美友谊的关系的人数非常有限（IX.10）。即使一个人生活在一个完全由完美的公民组成的城市中，能够与之保持完美友谊的人数也最多只有几个。因为他认为，只有当一个人与他人共度大量时间，参与共同活动并进行互利行为时，这种友谊才能存在；而一个人无法与政治社区的每个成员都以这种亲密的方式合作。人们可能会问，为什么这种亲密友谊对于幸福是必要的。如果一个人生活在一个充满善良的人的社区中，并在偶尔的合作中，以善意和钦佩的精神与每个人合作，这不足以提供足够的范围进行善行和过上美好的生活吗？诚然，亲密的朋友通常比同胞更有利于互相受益，后者通常对个人情况知之甚少。但这只表明成为朋友帮助的接受者是有利的。对于亚里士多德来说，更重要的问题是为什么需要成为这种关系的给予者。显然，答案不能是为了得到而给予；这会将对朋友的积极爱变成仅仅为了获得好处的手段。

亚里士多德试图在 IX.11 中回答这个问题，但他的论述令人失望。他最充分的论证关键在于朋友是“另一个自己”的概念，换句话说，与自己的关系非常相似。一个有德行的人喜欢被认可自己的德行；拥有一个亲密的朋友意味着除了自己之外，还有另一个人，可以在极近的距离上认可其德行；因此，拥有一个与自己非常相似的人，可以感知其善行，这必定是令人向往的。这个论点并不令人信服，因为它没有解释为什么在其他公民身上感知到善行不足以替代在朋友身上感知到德行。

如果亚里士多德能够证明在没有亲密朋友的情况下，人们在进行善行活动方面将受到严重限制，他的立场将更加坚定。但他无法提出这样的论证，因为他并不相信这一点。他说，实现整个城市的幸福比维持一个人的幸福更加高尚和神圣（1094b7-10）。他拒绝将私人生活（家庭和朋友的小圈子）视为行使美德的最佳或最有利的场所。他确信失去这个私人领域将严重削弱一个美好生活，但他很难解释为什么。他本可以更好地关注成为亲密朋友关心的对象的好处。正如所有人共同拥有的财产得不到妥善照料，一个孩子如果没有特殊的父母关怀将得不到良好的培养——这是亚里士多德在《政治学》II.2-5 中提到的观点——同样，在没有友谊的情况下，我们将失去一个无法被更大社区的关怀所取代的好处。但亚里士多德并不寻求这种辩护，因为他将友谊主要看作是活动而不是接受。在他的框架内，很难证明对朋友的善行是一种独特重要的善。

由于亚里士多德认为追求自己的幸福，如果正确理解的话，需要道德上的善行，并且因此不仅对朋友而且对更大的政治社区都具有巨大价值，他认为自爱是一种完全适当的情感——前提是它表现为对美德的爱（IX.8）。当自爱表现为追求尽可能多的外部财富（特别是财富和权力）时，自爱是被正确谴责的，因为这种自爱必然会与他人发生冲突，并破坏政治社区的稳定。诱人的是，我们可以用现代术语将亚里士多德对自爱的辩护称为自我主义，并且“自我主义”是一个足够广泛的术语，以便在适当定义的情况下，可以将其与亚里士多德的伦理观点相吻合。如果自我主义是这样一个命题：只要咨询自己的利益（正确理解），那么一个人总是会行事正确，那么将他称为自我主义者是没有问题的。

但是，自我主义有时被理解为更强的意义。正如后果主义是这样一个命题：无论好的结果是什么，一个人都应该最大化总体利益，所以自我主义可以被定义为类似的命题：无论好的结果是什么，一个人都应该最大化自己的利益。换句话说，自我主义可以被视为一种纯粹形式的命题：它认为无论好的结果是快乐、美德还是满足欲望，一个人都不应该试图最大化世界上的总体利益，而只应该最大化自己的利益。当自我主义采取这种抽象形式时，它表达了这样一种观念：除非可以以某种方式证明他人的利益有助于自己，否则从来不值得关注他人的要求。行动的唯一根据是自身利益；除非可以将他人的利益与自己的利益联系起来，否则一个行为是否有助于他人并不能成为执行该行为的理由。

没有理由将这种极端形式的自我主义归因于亚里士多德。相反，他对自爱的辩护清楚地表明，他不愿意仅仅辩护一个人应该只爱自己或将自己置于他人之上的裸露观念；他只在这种情感与正确的个人利益所在的理论相结合时辩护自爱，因为只有这样他才能表明自爱不必是一种破坏性的情感。他认为只要可以证明自爱者将成为一个令人钦佩的公民，那么自爱是值得称赞的。通过做出这个假设，亚里士多德揭示了他认为社区其他成员的要求对于得到适当对待是本质上有效的。这正是强烈的自我主义无法接受的。

我们还应该记住亚里士多德在《政治学》中的陈述，即政治共同体优先于个体公民，就像整个身体优先于其任何部分一样（1253a18-29）。亚里士多德在提出理想社区中每个孩子应该接受相同教育的观点时，利用了这一主张，并且提出提供这种教育的责任应该从私人手中夺走，成为共同关注的问题（1337a21-7）。他说，没有一个公民属于自己，所有人都属于城市（1337a28-9）。他的意思是，在涉及到教育等关系到所有人利益的事情时，每个个体应该受到整个社区集体决策的指导。个体公民并不属于自己，也就是说，他不能独自决定自己的行为方式；他应该将个人决策权服从于整体的决策权。我们讨论过的强烈的利己主义无法接受亚里士多德关于城市优先于个体的教义。它告诉个体，他对他人的利益没有任何有效的要求，但他应该只在能将他人的利益与自己联系起来的程度上为社区的其他成员服务。这样的教义不给个体公民属于整体而不是自己的想法留下任何空间。

## 10. 三种生活的比较

亚里士多德在第一卷中说，有三种生活被认为特别有吸引力：一种是以快乐为目标的生活，第二种是以政治为目标的生活，第三种是以知识和理解为目标的生活（1095b17-19）。在第十卷的第 6-9 章，他回到了这三种选择，并比第一卷更详细地探讨了它们。第一卷中，快乐的生活被解释为一种致力于身体快乐的生活，并因其庸俗而被迅速摒弃。在第十卷的第 6 章中，亚里士多德承认身体的快乐，更一般地说，各种娱乐活动本身是可取的，因此有一些理由成为我们的最终目标。但他在第十卷关于幸福的讨论并不是从零开始；他基于他的论点，即快乐不能成为我们的最终目标，因为什么被认为是愉快的必须根据除了快乐本身之外的某种标准来判断，即善良人的判断。娱乐活动不会在幸福的生活中缺席，因为每个人都需要放松，而娱乐活动满足了这种需求。但它们起到次要的作用，因为我们寻求放松是为了回到更重要的活动中。

亚里士多德在 X.7-8 中转向了剩下的两个选择——政治和哲学，并提出了一系列论证来表明哲学生活，即致力于“理论”（沉思，研究）的生活是最好的。理论不是导致理解的学习过程；这个过程不是我们最终目标的候选者，因为它是为了达到进一步目标而进行的。亚里士多德在谈论“理论”时所指的是已经实现理论智慧的人的活动。最幸福的生活是由那些对统治宇宙运行的基本因果原则有充分理解的人以及拥有实现这种理解所需资源的人来过的，他们致力于运用这种理解的生活。显然，亚里士多德认为他自己和他的哲学朋友的生活是人类可得到的最好的生活。他将其与神的生活进行了比较：神不间断地思考，而哲学家则在有限的时间内享受类似的东西。

在将如此多的注意力放在实践美德上之后，亚里士多德以这样的论点结束他的论文，即最好的生活的最好活动并非伦理活动。实际上，一些学者认为 X.7-8 与《伦理学》的其他部分存在深刻的分歧；他们认为亚里士多德是在说我们应该准备好在必要时采取不道德的行为，以便尽可能地致力于沉思。但很难相信他会如此突然地改变立场，而且有很多迹象表明他希望 X.7-8 的论证与他在《伦理学》的其他部分中强调的主题是连贯的。理解他的最佳方法是认为他假设为了过上哲学家的生活，人们需要道德美德，尽管行使这些美德并非哲学家的最终目标。为了充分装备自己过上思考和讨论的生活，人们需要实践智慧、节制、公正和其他伦理美德。说伦理活动之外还有更好的东西，并且伦理活动促进了这个更高的目标，与我们在《伦理学》中找到的其他一切完全相容。

尽管亚里士多德在 X.7-8 中的主要目标是展示哲学优于政治，但他并不否认政治生活是幸福的。他说，完美的幸福在于沉思；但他指出，致力于实践思考和道德美德的生活在次要的方式上也是幸福的。他将这种次优生活看作是政治领导者的生活，因为他认为最充分地行使正义和伟大的灵魂等品质的人是那个拥有促进城市共同利益所需大量资源的人。尽管政治生活完全行使了伦理美德，但它有一个主要缺陷，那就是它是一个缺乏哲学理解和活动的生活。如果有人将两种职业结合起来，有时从事政治活动，有时从事哲学讨论（如柏拉图的哲王所做的），他将过上比亚里士多德的政治家更好但比亚里士多德的哲学家更差的生活。

但他对政治生活的抱怨并不仅仅是因为它缺乏哲学活动。他对政治生活的批评揭示了伦理和政治活动固有的缺点。其中最具有说服力的缺陷也许是政治领导者的生活在某种意义上是不闲逸的（1177b4-15）。亚里士多德抱怨时所指的是伦理活动是补救性的：它们在某些事情出错或威胁到出错时才需要。例如，勇气是在战争中发挥作用，而战争是为了纠正一种邪恶；它不是我们应该希望的东西。亚里士多德暗示所有其他政治活动都具有相同的特点，尽管可能程度较小。修正正义将为他的论点提供进一步的证据，但在物品分配的正义方面呢？也许亚里士多德会回答说，在现有的政治社区中，一个有德行的人必须适应最不好的分配方法，因为人性如此，一定程度的不公正必须被容忍。正如勇敢的人无论他的勇敢行为表现出多少自我控制，都不能完全满足，因为他是一个爱好和平而不是杀人的人，所以在现实世界中生活的正直之人必须对他努力给每个人应得之物的尝试感到一定程度的不满。在正常情况下，行使伦理美德的乐趣与痛苦交织在一起。只有当我们远离过于人性化的世界，沉思宇宙的理性秩序时，才能获得纯粹的快乐。没有人的生活可以完全由这些纯粹的快乐组成；在某些情况下，一个人可能会对自己的社区放弃哲学生活并致力于城市的利益。但是，人类幸福的典范是那些有幸将大部分时间用于研究比我们所居住的人类世界更有秩序的世界的人们。

尽管亚里士多德在 X.7-8 中主张哲学生活的优越性，但他在《伦理学》的最后一章 X.9 中表示，他的项目尚未完成，因为只有通过对立法艺术的研究，我们才能使人类变得有德行，或者即使在某种程度上变得善良。因此，《伦理学》的最后一部分旨在作为亚里士多德政治著作的前言。我们必须调查现有希腊城市所展示的各种政治制度，破坏或保护城市的力量，以及最好的政治秩序。尽管亚里士多德刚刚完成的关于美德的研究旨在对所有受过良好教育的人有所帮助，即使那些没有追求政治生涯意图的人，但它也旨在服务于更大的目的。人类无法实现幸福，甚至无法接近幸福，除非他们生活在培养良好习惯并提供良好生活基础设施的社区中。

对人类幸福的研究因此得出了两个结论：最好的生活不在于从事政治活动。但整个社区的幸福取决于一些人愿意过第二好的生活-一种致力于研究和实践政治艺术，并展示我们理性自我控制品质的生活。

## 术语表

* appearances: _phainomena_（现象）
* beautiful: _kalon_（美）
* 清晰：_saphes_
* 完整（动词，也可表示完善）：_telein_
* 状态：_hexis_
* 节制（字面意思：掌握）：_enkrateia_
* 节欲者：_enkratês_
* 性情：_hexis_
* 情感：_pathos_
* 邪恶：_kakos_，_phaulos_
* 优秀：_aretê_
* 感觉：_pathos_
* 美好：_kalon_
* 繁荣：_eudaimonia_

_友谊：_ philia _；_ philein _（与名词“_ philia\*”同源的动词，有时可以翻译为“喜欢”甚至“爱”）

_功能：_ ergon\*

_善意：_ eunoia\*

* happiness: _幸福_（eudaimonia）
* happy: _快乐_（eudaimon）
* impetuosity: _冲动_（propeteia）

_无节制（字面意思：缺乏掌握）：_ 无节制\*

_无节制的：_ 无节制者\*

_直觉理解：_ 诺斯\*

_活得好：_ eu zên\*

_实践智慧：_ phronêsis\*

_科学：_ epistêmê\*

* 标准：_horos_
* 状态：_hexis_
* 任务：_ergon_
* virtue: _aretê_
* weakness: 弱点：_astheneia_

%%

* \*

## Further Reading

### A. Single-Authored Overviews

Broadie 1991; Bostock 2000; Burger 2008; Gauthier & Jolif 1958–59; Hall 2019; Hardie 1980; Pakaluk 2005; Price 2011; Reeve 2012a; Urmson 1987.

### B. Anthologies

Anton & Preus (eds.) 1991; Barnes, Schofield, & Sorabji (eds.) 1977; Bartlett & Collins (eds.) 1999; Engstrom & Whiting (eds.) 1996; Heinaman (ed.) 1995; Kraut (ed.) 2006b; Miller (ed.) 2011; Natali (ed.) 2009; Pakaluk & Pearson (eds.) 2010; Polansky (ed.) 2014; Roche (ed.) 1988c; Rorty (ed.) 1980; Sherman (ed.) 1999; Sim (ed.) 1995.

### C. Studies of Particular Topics

#### C.1 The Chronological Order of Aristotle’s Ethical Treatises

Kenny 1978, 1979, 1992; Rowe 1971.

#### C.2 The Methodology and Metaphysics of Ethical Theory

Barnes 1980; Berryman 2019; J.M. Cooper 1999 (ch. 12); Frede 2012; Heinaman (ed.) 1995; Irwin 1988b; Karbowski 2014b, 2015a, 2015b, 2019; Kontos 2011; Kraut 1998; McDowell 1995; Nussbaum 1985, 1986 (chs 8–9); Reeve 1992 (ch. 1), 2012b; Roche 1988b, 1992; Scott 2015; Segvic 2002; Shields 2012a; Zingano 2007b.

#### C.3 The Human Good and the Human Function

Annas 1993 (ch. 18); Barney 2008; Broadie 2005, 2007a; Charles 1999; Clark 1975 (14–27, 145–63); J.M. Cooper 1986 (chs 1, 3), 1999 (chs 9, 13); Curzer 1991; Gadamer 1986; Gerson 2004; Gomez-Lobo 1989; Heinaman 2002, 2007; Irwin 2012; Keyt 1978; Korsgaard 1986a, 1986b; Kraut 1979a, 1979b, 1989, 2002 (ch. 3); Lawrence 1993, 1997, 2001; G.R. Lear 2000; J. Lear 2000; MacDonald 1989; Natali 2010; Nussbaum 1986 (chs 11, 12); Purinton 1998; Reeve 1992 (chs 3, 4); Roche 1988a; Santas 2001 (chs 6–7); Scott 1999, 2000; Segvic 2004; Suits 1974; Van Cleemput 2006; Wedin 1981; N. White 2002, 2006; S. White 1992; Whiting 1986, 1988; Wielenberg 2004; Williams 1985 (ch. 3).

#### C.4 The Nature of Virtue and Accounts of Particular Virtues

Brickhouse 2003; Brown 1997; Brunschwig 1996; Clark 1975 (84–97); N. Cooper 1989; Curzer 1990, 1995, 1996, 1997, 2005, 2012; Di Muzio 2000; Gardiner 2001; Gottlieb 1991, 1994a, 1994b, 1996, 2009; Halper 1999; Hardie 1978; Hursthouse 1988; Hutchinson 1986; Irwin 1988a; Jimenez 2020; Kraut 2002 (ch. 4), 2012, 2013; Leunissen 2012, 2013, 2017; Lorenz 2009; McKerlie 2001; Pakaluk 2004; Pearson 2006, 2007; Peterson 1988; Russell 2012a; Santas 2001 (ch. 8); Scaltsas 1995; Schütrumpf 1989; Sherman 1989, 1997; Sim 2007; Taylor 2004; Telfer 1989–90; Tuozzo 1995; Whiting 1996; Young 1988; Yu 2007.

#### C.5 Practical Reasoning, Moral Psychology, and Action

Broadie 1998; Charles 1984, 2007; Coope 2012; J. Cooper 1986 (ch. 1), 1999 (chs 10, 11, 19); Dahl 1984; Destrée 2007; Engberg-Pedersen 1983; Fortenbaugh 1975; Gottlieb, 2021; Gröngross 2007; Hursthouse 1984; Kontos 2018; Kontos 2021; Kraut 2006a; Lorenz 2006; McDowell 1996a, 1996b, 1998; McKerlie 1998; Meyer 1993; Milo 1966; Moss 2011, 2012; Natali (ed.) 2009; Nussbaum 1986 (ch. 10); Olfert 2017; Pakaluk & Pearson (eds.) 2010; Pickavé & Whiting 2008; Politis 1998; Reeve 1992 (ch. 2), 2013; Segvic 2009a; Sherman 2000; Taylor 2003b; Walsh 1963; Zingano 2007a.

#### C.6 Pleasure

Gosling \&Taylor 1982 (chs 11–17); Gottlieb 1993; Natali (ed.) 2009; Owen 1971; Pearson 2012; Rorty 1974; Taylor 2003a, 2003b; Urmson 1967; Warren 2009; Wolfsdorf 2013 (ch. 6).

#### C.7 Friendship

Annas 1977, 1993 (ch. 12); Brewer 2005; J.M. Cooper 1999 (chs 14, 15); Hitz 2011; Kahn 1981; Milgram 1987; Nehamas 2010; Pakaluk 1998; Pangle 2003; Price 1989 (chs 4–7); Rogers 1994; Schollmeier 1994; Sherman 1987; Stern-Gillet 1995; Walker 2014; Whiting 1991.

#### C.8 Feminism and Aristotle

Freeland 1998; Karbowski 2014a; Modrak 1994; Ward (ed.) 1996.

#### C.9 Aristotle and Contemporary Ethics

Bielskis 2020; Broadie 2006; Chappell (ed.) 2006; Garver 2006; Gill (ed.) 2005; Kraut 2018; LeBar 2013; MacIntyre 1999; Peters 2014; Russell 2012b; Stohr 2003, 2009; Wiggins 2009.

### D. Bibliographies

Lockwood 2005.

## Bibliography

### Primary Literature

* _Nicomachean Ethics_
  * 2012, _Aristotle’s Nicomachean Ethics_, Robert C. Bartlett, and Susan D. Collins (eds/trans.), Chicago: The University of Chicago Press.
  * 2000, _Nicomachean Ethics_, Roger Crisp (ed./trans.), Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511802058
  * 1999, _Nicomachean Ethics_, Terence H. Irwin (ed./trans.), Indianapolis: Hackett Publishing Co. With Introduction, Notes, and Glossary. Second edition.
  * 2014, _Nicomachean Ethics_, C.D.C. Reeve, Indianapolis: Hackett Publishing Co.
  * 1984, _Nicomachean Ethics_, W.D. Ross (trans.), revised by J.O. Urmson, in _The Complete Works of Aristotle_, The Revised Oxford Translation, vol. 2, Jonathan Barnes (ed.), Princeton: Princeton University Press, 1984.
  * 2002, _Nicomachean Ethics_, Christopher Rowe (trans.), Oxford: Oxford University Press, With philosophical introduction and commentary by Sarah Broadie.
* _Eudemian Ethics_
  * 2013, _Eudemian Ethics_, (Cambridge Texts in the History of Philosophy), Brad Inwood and Raphael Woolf (eds./trans.), Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9781139043281
  * 2011, _Eudemian Ethics_, (Oxford World’s Classics), Anthony Kenny (ed./trans.), Oxford: Oxford University Press.
  * 1984, _Eudemian Ethics_, J. Solomon (trans.), in _The Complete Works of Aristotle_, The Revised Oxford Translation, volume 2, Jonathan Barnes (ed.), Princeton: Princeton University Press.
  * 1952, _Eudemian Ethics_, H. Rackham (trans.), in the Loeb Classical Library, Aristotle, vol. 20, Cambridge, MA: Harvard University Press.
  * 1992, _Aristotle’s Eudemian Ethics: Books I, II, and VIII_, M.J. Woods (trans.), Second edition, Oxford: Clarendon Press.

### Secondary Literature

* Annas, Julia, 1977, “Plato and Aristotle on Friendship and Altruism”, _Mind_, 86: 532–54. doi:10.1093/mind/LXXXVI.344.532
* –––, 1993, _The Morality of Happiness_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/0195096525.001.0001
* Anton, John P. & Anthony Preus (eds.), 1991, _Aristotle’s Ethics: Essays in Ancient Greek Philosophy_, vol. 5, Albany, NY: The State University of New York Press, 1991.
* Austin, J. L., 1957 \[1961], “A Plea for Excuses: The Presidential Address”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 57: 1–30. Reprinted in his _Philosophical Papers_, Oxford: Clarendon Press, 1961. doi:10.1093/aristotelian/57.1.1
* Barnes, Jonathan, 1980, “Aristotle and the Methods of Ethics”, _Revue Internationale de la Philosophie_, 34(133/134): 490–511.
* Barnes, Jonathan, Malcolm Schofield, and Richard Sorabji (eds.), 1977, _Articles on Aristotle_, vol. 2, _Ethics and Politics_, London: Duckworth, 1977.
* Barney, Rachel, 2008, “Aristotle’s Argument for a Human Function”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 34(Summer): 293–322.
* Bartlett, Robert C. & Susan D. Collins (eds.), 1999, _Action and Contemplation_, Albany, NY: State University of New York Press.
* Berryman, Sylvia, 2019, _Aristotle on the Sources of Ethical Life_, Oxford: Oxford University Press.
* Bielskis, Andrius, Eleni Leontsinia, and Kelvin Knight (eds.), 2020, _Virtue Ethics and Contemporary Aristotelianism: Modernity, Conflict, and Politics_, London: Bloomsbury Academic.
* Bobonich, Christopher and Pierre Destree (eds.), 2007, _Akrasia in Greek Philosophy: From Socrates to Plotinus_, Leiden: Brill.
* Bostock, David, 2000, _Aristotle’s Ethics_, Oxford: Oxford University Press.
* Brewer, Talbot, 2005, “Virtues We Can Share: Friendship and Aristotelian Ethical Theory”, _Ethics_, 115(4): 721–758. doi:10.1086/430489
* Brickhouse, Thomas C., 2003, “Does Aristotle Have a Consistent Account of Vice?” _Review of Metaphysics_, 57(1): 3–23.
* Broadie, Sarah, 1991, _Ethics with Aristotle_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/0195085604.001.0001
* –––, 1998, “Interpreting Aristotle’s Directions”, in Gentzler 1998: 291–306.
* –––, 2005, “On the Idea of the _Summum Bonum_”, in Gill 2005: 41–58 (ch. 2). Reprinted in Broadie 2007b: 135–152 (ch. 9).
* –––, 2006, “Aristotle and Contemporary Ethics”, in Kraut 2006: 342–361. Reprinted in Broadie 2007b: 113–134. doi:10.1002/9780470776513.ch16
* –––, 2007a, “What Should We Mean by ‘The Highest Good’?”, in Broadie 2007b: 153–165 (ch. 10).
* –––, 2007b, _Aristotle and Beyond: Essays on Metaphysics and Ethics_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511551086
* Brown, Lesley, 1997, “What is the Mean Relative to Us in Aristotle’s Ethics?” _Phronesis_, 42: 77–93.
* Brunschwig, Jacques, 1996, “The Aristotelian Theory of Equity”, in Michael Frede & Gisela Striker (eds.), _Rationality in Greek Thought_, Oxford: Clarendon Press, pp. 115–155.
* Burger, Ronna, 2008, _Aristotle’s Dialogue with Socrates: on the Nicomachean Ethics_, Chicago: The University of Chicago Press.
* Chappell, Timothy (ed.), 2006, _Values and Virtues: Aristotelianism in Contemporary Ethics_, Oxford: Clarendon Press.
* Charles, David, 1984, _Aristotle’s Philosophy of Action_, London: Duckworth.
* –––, 1999, “Aristotle on Well-Being and Intellectual Contemplation”, _Proceedings of the Aristotelian Society_ (Supplementary Volume), 73: 205–223.
* –––, 2007, “Aristotle’s Weak Akrates: What does her Ignorance Consist in?”, in Bobonich and Destree 2007: 139–166.
* Clark, Stephen R.L., 1975, _Aristotle’s Man: Speculations upon Aristotelian Anthropology_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198245162.001.0001
* Coope, Ursula, 2012, “Why does Aristotle Think that Ethical Virtue is Required for Practical Wisdom?” _Phronesis_, 57(2): 142–163. doi:10.1163/156852812X628998
* Cooper, John M., 1986, _Reason and Human Good in Aristotle_, Indianapolis: Hackett.
* –––, 1999, _Reason and Emotion: Essays on Ancient Moral Psychology and Ethical Theory_, Princeton: Princeton University Press.
* Cooper, Neil, 1989, “Aristotle’s Crowning Virtue”, _Apeiron_, 22(3): 191–205. doi:10.1515/APEIRON.1989.22.3.191
* Curzer, Howard J., 1990, “A Great Philosopher’s Not So Great Account of Great Virtue: Aristotle’s Treatment of ‘Greatness of Soul’”, _Canadian Journal of Philosophy_, 20(4): 517–537.
* Curzer, Howard J., 1991, “The Supremely Happy Life in Aristotle’s _Nicomachean Ethics_”, _Apeiron_, 24(1): 47–69. doi:10.1515/APEIRON.1991.24.1.47
* –––, 1995, “Aristotle’s Account of the Virtue of Justice”, _Apeiron_, 28(3): 207–238. doi:10.1515/APEIRON.1995.28.3.207
* –––, 1996, “A Defense of Aristotle’s Doctrine that Virtue Is a Mean”, _Ancient Philosophy_, 16(1): 129–138. doi:10.5840/ancientphil199616116
* –––, 1997, “Aristotle’s Account of the Virtue of Temperance in _Nicomachean Ethics_ III 10–11”, _Journal of the History of Philosophy_, 35(1): 5–25. doi:10.1353/hph.1997.0008
* –––, 2005, “How Good People Do Bad Things: Aristotle on the Misdeeds of the Virtuous”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 28(Summer): 233–272.
* –––, 2012, _Aristotle and the Virtues_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199693726.001.0001
* Dahl, Norman O., 1984, _Practical Reason, Aristotle, and Weakness of Will_, Minneapolis, MN: University of Minnesota Press.
* Destrée, Pierre, 2007, “Aristotle on the Causes of Akrasia”, in Bobonich and Destree 2007: 139–166.
* Di Muzio, Gianluca, 2000, “Aristotle on Improving One’s Character”, _Phronesis_, 45(3): 205–219. doi:10.1163/156852800510180
* Engberg-Pedersen, Troels, 1983, _Aristotle’s Theory of Moral Insight_, Oxford: Clarendon Press.
* Engstrom, Stephen and Jennifer Whiting (eds.), 1996, _Aristotle, Kant, and the Stoics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Fortenbaugh, W.W., 1975, _Aristotle on Emotion_, London: Duckworth.
* Frede, Dorothea, 2012, “The _Endoxon_ Mystique: What _Endoxa_ Are and What They are Not”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 43(Winter): 185–216.
* Freeland, Cynthia (ed.), 1998, _Feminist Interpretations of Aristotle_, University Park, PA: The Pennsylvania State University Press.
* Gadamer, Hans-Georg, 1986, _The Idea of the Good in Platonic-Aristotelian Philosophy_, New Haven, CT: Yale University Press.
* Gardiner, Stephen M., 2001, “Aristotle’s Basic and Non-Basic Virtues”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 20(Summer): 261–295.
* Garver, Eugene, 2006, _Confronting Aristotle’s Ethics: Ancient and Modern Morality_, Chicago: The University of Chicago Press.
* Gauthier, R.A. & J.Y. Jolif, 1958–9, _Aristote: L’Ethique à Nicomaque_, 3 vols. Louvain: Publications Universitaires de Louvain.
* Gentzler, Jyl (ed.), 1998, _Method in Ancient Philosophy_, Oxford: Clarendon Press.
* Gerson, Lloyd, 2004, “Platonism in Aristotle’s Ethics”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 27(Winter): 217–48.
* Gill, Christopher (ed.), 2005, _Virtue, Norms, and Objectivity: Issues in Ancient and Modern Ethics_, Oxford: Clarendon Press.
* Gomez-Lobo, Alfonso, 1989, “The _Ergon_ Inference”, _Phronesis_, 34(1): 170–84. doi:10.1163/156852889X00116
* Gosling, J.C.B. & C.C.W. Taylor, 1982, _The Greeks on Pleasure_, Oxford: Clarendon Press, Chapters 11–17. doi:10.1093/acprof:oso/9780198246664.001.0001
* Gottlieb, Paula, 1991, “Aristotle and Protagoras: The Good Human Being as the Measure of Goods”, _Apeiron_, 24(1): 25–45. doi:10.1515/APEIRON.1991.24.1.25
* –––, 1993, “Aristotle’s Measure Doctrine and Pleasure”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 75(1): 31–46. doi: 10.1515/agph.1993.75.1.31
* –––, 1994a, “Aristotle’s ‘Nameless’ Virtues”, _Apeiron_, 27(1): 1–15. doi:10.1515/APEIRON.1994.27.1.1
* –––, 1994b, “Aristotle on Dividing the Soul and Uniting the Virtues”, _Phronesis_, 39(3): 275–290. doi:10.1163/156852894321052081
* –––, 1996, “Aristotle’s Ethical Egoism”, _Pacific Philosophical Quarterly_, 77(1): 1–18. doi:10.1111/j.1468-0114.1996.tb00155.x
* –––, 2009, _The Virtue of Aristotle’s Ethics_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511581526
* –––, 2021, _Aristotle on Thought and Feeling_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Gröngross, Gösta, 2007, “Listening to Reason in Aristotle’s Moral Psychology”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 32(Summer): 251–272.
* Hall, Edith, 2019, _Aristotle’s Way: How Ancient Wisdom Can Change Your Life_, London: The Bodley Head.
* Halper, Edward, 1999, “The Unity of the Virtues in Aristotle”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 17: 115–144.
* Hardie, W.F.R., 1978, “_Magnanimity_ in Aristotle’s Ethics”, _Phronesis_, 78(1): 63–79. doi:10.1163/156852878X00226
* –––, 1980, _Aristotle’s Ethical Theory_, second edition, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198246329.001.0001
* Heinaman, Robert (ed.), 1995, _Aristotle and Moral Realism_, Boulder, CO: Westview.
* –––, 2002, “The Improvability of Eudaimonia in the Nicomachean Ethics”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 23: 99–145.
* –––, 2007, “Eudaimonia as an Activity in Nicomachean Ethics I.8–12”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 33(Winter): 221–254.
* Hitz, Zena, 2011, “Aristotle on Self-Knowledge and Friendship” _Philosophers’ Imprint_, 11(12): 1–28. \[[Hitz 2011 available online](http://hdl.handle.net/2027/spo.3521354.0011.012)]
* Hursthouse, Rosalind, 1984, “Acting and Feeling in Character: _Nicomachean Ethics_ 3.1”, _Phronesis_, 29(3): 252–266. doi:10.1163/156852884X00030
* –––, 1988, “Moral Habituation”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 6: 201–219.
* Hutchinson, D.S., 1986, _The Virtues of Aristotle_, London: Routledge & Kegan Paul.
* Irwin, Terence H., 1988a, “Disunity in the Aristotelian Virtues”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, Supplementary Volume 1988: 61–78.
* –––, 1988b, _Aristotle’s First Principles_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/0198242905.001.0001
* –––, 2012, “Conceptions of Happiness in the _Nicomachean Ethics_”, in Shields 2012b: 495–428
* Jimenez, Marta, 2020, _Aristotle on Shame and Learning to Be Good_, Oxford: Oxford University Press.
* Kahn, Charles H., 1981, “Aristotle and Altruism”, _Mind_, 90(357): 20–40. doi:10.1093/mind/XC.357.20
* Karbowski, Joseph, 2014a, “Aristotle on the Rational Abilities of Women”, _Apeiron_, 47(4): 435–460. doi:10.1515/apeiron-2013-0061
* –––, 2014b, “_Endoxa_, Facts, and the Starting Points of the _Nicomachean Ethics_”, in Karen Margrethe Nielsen and Devon Henry (eds.), _Bridging the Gap Between Aristotle’s Science and Ethics_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511846397.007
* –––, 2015a, “Is Aristotle’s _Eudemian Ethics_ Quasi-Mathematical?” _Apeiron_, 48(3): 368–386. doi:10.1515/apeiron-2014-0046
* –––, 2015b, “_Phainomena_ as Witnesses and Examples: The Methodology of _Eudemian Ethics_ I.6” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 49: 193–225.
* –––, 2019, _Aristotle’s Method in Ethics: Philosophy in Practice_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Kenny, Anthony, 1978, _The Aristotelian Ethics: A Study of The Relationship between the Eudemian and Nicomachean Ethics of Aristotle_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198245544.001.0001
* –––, 1979, _Aristotle’s Theory of the Will_, New Haven, CT: Yale University Press.
* –––, 1992, _Aristotle on the Perfect Life_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198240174.001.0001
* Keyt, David, 1978, “Intellectualism in Aristotle”, _Paideia_, 7: 138–157.
* Kontos, Pavlos, 2011, _Aristotle’s Moral Realism Reconsidered: Phenomenological Ethics_, New York: Routledge.
* –––, (ed.), 2018, _Evil in Aristotle_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2021, _Aristotle on the Scope of Practical Reason: Spectators, Legislators, Hopes, and Evils_, New York: Routledge.
* Korsgaard, Christine M., 1986a, “Aristotle on Function and Virtue”, _History of Philosophy Quarterly_, 3(3): 259–279.
* –––, 1986b, “Aristotle and Kant on the Source of Value”, _Ethics_, 96(3): 486–505. doi:10.1086/292771
* Kraut, Richard, 1979a, “Two Conceptions of Happiness”, _Philosophical Review_, 88(2): 167–197. doi:10.2307/2184505
* –––, 1979b, “The Peculiar Function of Human Beings”, _Canadian Journal of Philosophy_, 9(3): 53–62. doi:10.1080/00455091.1979.10716263
* –––, 1989, _Aristotle on the Human Good_, Princeton: Princeton University Press.
* –––, 1998, “Aristotle on Method and Moral Education”, in Gentzler 1998: 271–290.
* –––, 2002, _Aristotle: Political Philosophy_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2006a, “Doing Without Morality: Reflections on the Meaning of Dein in Aristotle’s Nicomachean Ethics”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 30(Summer): 169–200.
* ––– (ed.), 2006b, _The Blackwell Guide to Aristotle’s Ethics_, Oxford: Blackwell Publishers. doi:10.1002/9780470776513
* –––, 2012, “Aristotle on Becoming Good: Habituation, Reflection, and Perception”, in Shields 2012b: 529–557.
* –––, 2013, “An Aesthetic Reading of Aristotle’s Ethics”, in Verity Harte and Melissa Lane (eds.), _Politeia: Essays in Honour of Malcolm Schofield_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 231–250. doi:10.1017/CBO9781139096843.016
* –––, 2018, _The Quality of Life: Aristotle Revised_, Oxford: Oxford University Press.
* Lawrence, Gavin, 1993, “Aristotle and the Ideal Life”, _Philosophical Review_, 102(1): 1–34. doi:10.2307/2185651
* –––, 1997, “Nonaggregatability, Inclusiveness, and the Theory of Focal Value: _Nicomachean Ethics_ I.7 1097b16–20”, _Phronesis_, 42(1): 32–76. doi:10.1163/156852897321163409
* –––, 2001, “The Function of the Function Argument”, _Ancient Philosophy_, 21(2): 445–475. doi:10.5840/ancientphil200121227
* Lear, Gabriel Richardson, 2000, _Happy Lives and the Highest Good: An Essay on Aristotle’s Nicomachean Ethics_, Princeton: Princeton University Press.
* Lear, Jonathan, 2000, _Happiness, Death, and the Remainder of Life_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* LeBar, Mark, 2013, _The Value of Living Well_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199931118.001.0001
* Leunissen, Mariska, 2012, “Aristotle on Natural Character and Its Implications for Moral Development”, _Journal of the History of Philosophy_, 50(4): 507–530. doi:10.1353/hph.2012.0062
* –––, 2013, “’Becoming good starts with nature’Aristotle on the Heritability and Advantages of Good Natural Character”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 44: 99–128.
* –––, 2017, _From Natural Character to Moral Virtue in Aristotle_, New York: Oxford University Press.
* Lockwood, Thornton C., 2005 “A Topical Bibliography of Scholarship on Aristotle’s _Nicomachean Ethics_: 1880 to 2004”, _Journal of Philosophical Research_, 30: 1–116. doi:10.5840/jpr20053048
* Lorenz, Hendrik, 2006, _The Brute Within: Appetitive Desire in Plato and Aristotle_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/0199290636.001.0001
* –––, 2009, “Virtue of Character in Aristotle’s Nicomachean Ethics”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 37(Winter): 177–212.
* MacDonald, Scott, 1989, “Aristotle and the Homonymy of the Good”, _Archiv Für Geschichte der Philosophie_, 71(2): 150–174. doi:10.1515/agph.1989.71.2.150
* MacIntyre, Alasdair, 1999, _Dependent Rational Animals: Why Human Beings Need the Virtues_, Chicago: Open Court.
* McDowell, John, 1995, “Eudaimonism and Realism in Aristotle’s Ethics”, Heinaman 1995: 201–208. Reprinted in McDowell 2009: 23–40 (ch. 2).
* –––, 1996a, “Deliberation and Moral Development in Aristotle’s Ethics”, Engstrom & Whiting 1996: 19–35. Reprinted in McDowell 2009: 41–58 (ch. 3).
* –––, 1996b, “Incontinence and Practical Wisdom in Aristotle”, in Sabina Lovibond & Stephen G. Williams (eds.), _Essays for David Wiggins: Identity, Truth and Value_, Oxford: Blackwell, pp. 167–197. Reprinted in McDowell 2009: 59–76 (ch. 4).
* –––, 1998, “Some Issues in Aristotle’s Moral Psychology”, in _Mind, Value, and Reality_, Cambridge, MA: Harvard University Press, pp. 23–49.
* –––, 2009, _The Engaged Intellect: Philosophical Essays_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* McKerlie, Dennis, 1998, “Aristotle and Egoism”, _Southern Journal of Philosophy_, 36(4): 531–555. doi:10.1111/j.2041-6962.1998.tb01769.x
* –––, 2001, “Aristotle’s Theory of Justice”, _Southern Journal of Philosophy_, 39(1): 119–141. doi:10.1111/j.2041-6962.2001.tb01809.x
* Meyer, Susan Sauvé, 1993, _Aristotle on Moral Responsibility_, Oxford: Blackwell.
* Milgram, Elijah, 1987, “Aristotle on Making Other Selves”, _Canadian Journal of Philosophy_, 17(2): 361–376. doi:10.1080/00455091.1987.10716441
* Miller, Jon (ed.), 2011, _Aristotle’s Nicomachean Ethics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Milo, Ronald D., 1966, _Aristotle on Practical Knowledge and Weakness of Will_, The Hague: Mouton.
* Modrak, Deborah, 1994, “Aristotle: Women, Deliberation, and Nature”, in Bat-Ami Bar On (ed.), _Engendering Origins: Critical Feminist Readings in Plato and Aristotle_, Albany, NY: State University of New York Press, pp. 207–22.
* Moss, Jessica, 2011, “‘Virtue Makes the Goal Right’ Virtue and _Phronesis_ in Aristotle’s Ethics”, _Phronesis_, 56(3): 204–261. doi:10.1163/156852811X575907
* –––, 2012, _Aristotle on the Apparent Good: Perception, Phantasia, Thought, and Desire_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199656349.001.0001
* Natali, Carlo (ed.), 2009, _Aristotle’s ‘Nicomachean Ethics’, Book VII_, (Symposia Aristotelia), Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2010, “_Posterior Analytics_ and the Definition of Happiness in _NE_ I”, _Phronesis_, 55(4): 304–324. doi:10.1163/156852810X523905
* Nehamas, Alexander, 2010, “Aristotelian _Philia_, Modern Friendship”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 39: 213–47.
* Nussbaum, Martha C., 1985, “The Discernment of Perception: An Aristotelian Conception of Private and Public Rationality”, _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 1: 151–201. Reprinted in her _Love’s Knowledge_, New York: Oxford University Press, 1990, pp. 54–105. doi:10.1163/2213441785X00102
* –––, 1986, _The Fragility of Goodness: Luck and Ethics in Greek Tragedy and Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Olfert, Christiana, 2017, _Aristotle on Practical Truth_, New York: Oxford University Press.
* Owen, G.E.L., 1971, “Aristotelian Pleasures”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 72: 135–152. Reprinted in his, _Logic, Science and Dialectic: Collected Papers in Greek Philosophy_, M. Nussbaum (ed.), Ithaca, NY: Cornell University Press, pp. 334–46.
* Pakaluk, Michael, 1998, _Aristotle: Nicomachean Ethics, Books VIII and IX_, (Clarendon Aristotle Series), Oxford: Clarendon Press.
* –––, 2004, “The Meaning of Aristotelian Magnanimity”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 26(Summer): 241–276.
* –––, 2005, _Aristotle’s Nicomachean Ethics: An Introduction_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Pakaluk, Michael and Giles Pearson (eds.), 2010, _Moral Psychology and Human Action in Aristotle_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199546541.001.0001
* Pangle, Lorraine Smith, 2003, _Aristotle and the Philosophy of Friendship_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511498282
* Pearson, Giles, 2006, “Aristotle on Acting Unjustly without Being Unjust”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 30(Summer): 211–234.
* –––, 2007, “Phronesis as a Mean in the Eudemian Ethics”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 32(Summer): 273–296.
* –––, 2012, _Aristotle on Desire_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9781139161770
* Peters, Julia, 2014, _Aristotelian Ethics in Contemporary Perspective_, New York: Routlege.
* Peterson, Sandra, 1988, “_’Horos’_ (limit) in Aristotle’s _Nicomachean Ethics_”, _Phronesis_, 33(1): 233–250. doi:10.1163/156852888X00180
* Pickavé, Martin and Jennifer Whiting, 2008, “Nicomachean Ethics 7.3 on Akratic Ignorance”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 34(Summer): 323–372.
* Polansky, Ronald (ed.), 2014, _The Cambridge Companion to Aristotle’s Nicomachean Ethics_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CCO9781139022484
* Politis, Vasilis, 1998, “Aristotle’s Advocacy of Non-Productive Action”, _Ancient Philosophy_, 18(2): 353–379. doi:10.5840/ancientphil199818238
* Price, A.W., 1989, _Love and Friendship in Plato and Aristotle_, New York: Oxford University Press, Chapters 4–7. doi:10.1093/acprof:oso/9780198248996.001.0001
* –––, 2011, _Virtue and Reason in Plato and Aristotle_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199609611.001.0001
* Purinton, Jeffrey S., 1998, “Aristotle’s Definition of Happiness (NE I.7 1098a16–18)”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 16: 259–298.
* Reeve, C.D.C., 1992, _Practices of Reason: Aristotle’s Nicomachean Ethics_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198235651.001.0001
* –––, 2012a, _Action, Contemplation, and Happiness: An Essay on Aristotle_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 2012b, “Aristotle’s Philosophical Method”, in Shields 2012b: 150–170.
* –––, 2013, _Aristotle on Practical Wisdom: Nicomachean Ethics VI_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Roche, Timothy D., 1988a, “_Ergon_ and _Eudaimonia_ in _Nicomachean Ethics_ I: Reconsidering the Intellectualist Interpretation”, _Journal of the History of Philosophy_, 26(2): 175–194. doi:10.1353/hph.1988.0034
* –––, 1988b, “On the Alleged Metaphysical Foundation of Aristotle’s Ethics”, _Ancient Philosophy_, 8(1): 49–62. doi:10.5840/ancientphil19888120
* ––– (ed.), 1988c, _Aristotle’s Ethics_, _The Southern Journal of Philosophy_, Spindel Conference, Supplement 27(S1).
* –––, 1992, “In Defense of an Alternative View of the Foundation of Aristotle’s Moral Theory”, _Phronesis_, 37(1): 46–84. doi:10.1163/156852892321052650
* Rogers, Kelly, 1994, “Aristotle on Loving Another For His Own Sake”, _Phronesis_, 39(3): 291–302. doi:10.1163/156852894321052090
* Rorty, Amélie Oksenberg, 1974, “The Place of Pleasure in Aristotle’s Ethics”, _Mind_, 83(332): 481–93. doi:10.1093/mind/LXXXIII.332.481
* ––– (ed.), 1980, _Essays on Aristotle’s Ethics_, Berkeley: University of California Press.
* Rowe, C.J., 1971, _The Eudemian and Nicomachean Ethics—a Study in the Development of Aristotle’s Thought_, Cambridge: Proceedings of the Cambridge Philological Society, suppl. no. 3.
* Russell, Daniel C., 2012a, “Aristotle’s Virtues of Greatness”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, Supplementary Volume 2012, _Virtue and Happiness: Essays in Honour of Julia Annas_, pp. 115–147.
* –––, 2012b, _Happiness for Humans_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199583683.001.0001
* Santas, Gerasimos, 2001, _Goodness and Justice: Plato, Aristotle, and the Moderns_, Oxford: Blackwell Publishers.
* Scaltsas, Theodore, 1995, “Reciprocal Justice in Aristotle’s _Nicomachean Ethics_”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 77(3): 248–262. doi:10.1515/agph.1995.77.3.248
* Schollmeier, Paul, 1994, _Other Selves: Aristotle on Personal and Political Friendship_, Albany, NY: State University of New York Press.
* Schütrumpf, Eckart, 1989, “Magnanimity, _Mεγαλοψυχία_, and the System of Aristotle’s _Nicomachean Ethics_”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 71(1): 10–22. doi:10.1515/agph.1989.71.1.10
* Scott, Dominic, 1999, “Aristotle on Well-Being and Intellectual Contemplation: Primary and Secondary Eudaimonia”, _Aristotelian Society, Supplementary Volume_, 73: 225–242.
* –––, 2000, “Aristotle on Posthumous Fortune”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 18(Summer): 211–230.
* –––, 2015, _Levels of Argument: A Comparative Study of Plato’s Republic and Aristotle’s Nicomachean Ethics_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199249640.001.0001
* Segvic, Heda, 2002, “Aristotle’s Metaphysics of Action”, _Philosophiegeschichte und logische Analyse / Logical Analysis and History of Philosophy_, 5: 23–53. Reprint in Segvic 2009b: 111–143 (ch. 5).
* –––, 2004, “Aristotle on the Varieties of Goodness”, _Apeiron_, 37: 151–176. Reprinted in Segvic 2009b: 89–110 (ch. 4).
* –––, 2009a, “Deliberation and Choice in Aristotle”, in Segvic 2009b: 144–171. Also appeared in Pakaluk and Pearson 2010: 159–186. doi:10.1093/acprof:oso/9780199546541.003.0008
* –––, 2009b, _From Protagoras to Aristotle: Essays in Ancient Moral Philosophy_, Myles Burnyeat (ed.), Princeton: Princeton University Press.
* Sherman, Nancy, 1987, “Aristotle on Friendship and the Shared Life”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 47(4): 589–613. doi:10.2307/2107230
* –––, 1989, _The Fabric of Character: Aristotle’s Theory of Virtue_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/0198239173.001.0001
* –––, 1997, _Making a Virtue of Necessity: Aristotle and Kant on Virtue_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511624865
* ––– (ed.), 1999, _Aristotle’s Ethics: Critical Essays_, Lanham, Maryland: Rowman & Littlefield.
* –––, 2000, “Is the Ghost of Aristotle Haunting Freud’s House?” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 16(1): 63–81. doi:10.1163/2213441700X00079
* Shields, Christopher, 2012a, “Goodness is Meant in Many Ways”, in G. Rudebusch and J. Hardy (eds.) _Grundlagen der Antiken Ethik / Foundations of Ancient Ethics_, Goettingen: Vanderhoek & Ruprecht, pp. 185–199.
* Shields, Christopher (ed.), 2012b, _The Oxford Handbook of Aristotle_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/oxfordhb/9780195187489.001.0001
* Sim, May (ed.), 1995, _The Crossroads of Norm and Nature_, Lanham, Maryland: Rowman & Littlefield.
* –––, 2007, _Remastering Morals with Aristotle and Confucius_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511497841
* Stern-Gillet, Suzanne, 1995, _Aristotle’s Philosophy of Friendship_, Albany, NY: State University of New York Press.
* Stohr, Karen, 2003, “Moral Cacophony: When Continence is a Virtue”, _Journal of Ethics_, 7(4): 339–363. doi:10.1023/A:1026111711649
* –––, 2009, “Minding Others’ Business”, _Pacific Philosophical Quarterly_, 90(1): 116–139. doi:10.1111/j.1468-0114.2009.01331.x
* Suits, Bernard, 1974, “Aristotle on the Function of Man: Fallacies, Heresies and other Entertainments”, _Canadian Journal of Philosophy_, 4(1): 23–40. doi:10.1080/00455091.1974.10716919
* Taylor, C.C.W., 1988, “Urmson on Aristotle on Pleasure”, in J. Dancy, J. M. E. Moravcsik, and C. C. W. Taylor (eds.), _Human Agency: Language, Duty, and Value. Philosophical Essays in Honor of J. O. Urmson_, Stanford, CA: Stanford University Press, pp. 120–132. Reprinted in Taylor 2008: 107–120 (ch. 7).
* –––, 2003a, “Pleasure: Aristotle’s Response to Plato”, in Robert Heinaman (ed.), _Plato and Aristotle’s Ethics_, Aldershot: Ashgate Publishing, pp. 1–20.
* –––, 2003b, “Aristotle on the Practical Intellect”, (in German, trans. R. May, with the assistance of A. W. Müller), in T. Buchheim, H. Flashar, and R. A. H. King (eds.), _Kann man heute noch etwas anfangen mit Aristoteles?_, Hamburg: Meiner Verlag, pp. 142–162. Reprinted (in English) in Taylor 2008: 204–222 (ch. 12).
* –––, 2004, “Wisdom and Courage in the Protagoras and the Nicomachean Ethics”, (in Italian, trans. S. Casertano), in G. Casertano (ed.), _Il Protagora di Platone: struttura e problematiche_, Naples: Loffredo Editore, Naples, pp. 716–728. Reprinted (in English) in Taylor 2008: 281–294 (ch. 16).
* –––, 2008, _Pleasure, Mind, and Soul: Selected Papers in Ancient Philosophy_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199226399.001.0001
* Telfer, Elizabeth, 1989–90, “The Unity of Moral Virtues in Aristotle’s _Nicomachean Ethics_”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 91: 35–48.
* Tuozzo, Thomas M., 1995, “Contemplation, the Noble, and the Mean: The Standard of Moral Virtue in Aristotle’s Ethics”, _Apeiron_, special issue _Aristotle, Virtue and the Mean_, 28(4): 129–154. doi:10.1515/APEIRON.1995.28.4.129.
* Urmson, J.O., 1967, “Aristotle on Pleasure”, in J.M.E. Moravcsik (ed.), _Aristotle: A Collection of Critical Essays_, Garden City, NY: Anchor Books, pp. 323–33.
* –––, 1987, _Aristotle’s Ethics_, Oxford: Basil Blackwell.
* Van Cleemput, 2006, “Aristotle on Eudaimonia in Nicomachean Ethics I”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 30(Summer): 127–158.
* Walker, Matthew D., 2014, “Aristotle on the Utility and Choiceworthiness of Friends”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 96(2): 151–182. doi:10.1515/agph-2014-0008
* Walsh, James, 1963, _Aristotle’s Conception of Moral Weakness_, New York: Columbia University Press.
* Ward, Julie K. (ed.), 1996, _Feminism and Ancient Philosophy_, New York: Routledge.
* Warren, James, 2009, “Aristotle on Speusippus on Eudoxus on Pleasure”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 36(Summer): 249–282.
* Wedin, Michael V., 1981, “Aristotle on the Good for Man”, _Mind_, 90(358): 243–62. doi:10.1093/mind/XC.358.243
* White, Nicholas P., 2002, _Individual and Conflict in Greek Ethics_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/0198250592.001.0001
* –––, 2006, _A Brief History of Happiness_, Malden, ME: Blackwell.
* White, Stephen. A., 1992, _Sovereign Virtue_, Stanford: Stanford University Press.
* Whiting, Jennifer, 1986, “Human Nature and Intellectualism in Aristotle”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 68(1): 70–95. doi:10.1515/agph.1986.68.1.70
* –––, 1988, “Aristotle’s Function Argument: A Defense”, _Ancient Philosophy_, 8(1): 33–48. doi:10.5840/ancientphil19888119
* –––, 1991, “Impersonal Friends”, _Monist_, 74(1): 3–29. doi:10.5840/monist19917414
* –––, 1996, “Self-Love and Authoritative Virtue: Prolegomenon to a Kantian Reading of Eudemian Ethics VIII.3”, in Engstrom & Whiting 1996: 162–99.
* Wielenberg, Erik J., 2004, “Egoism and _Eudaimonia_-Maximization in the _Nicomachean Ethics_”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 26: 277–295.
* Wiggins, David, 2009, “What is the Order Among the Varieties of Goodness? A Question Posed by von Wright; and a Conjecture Made by Aristotle”, _Philosophy_, 84(2): 175–200. doi:10.1017/S0031819109000308
* Williams, Bernard, 1985, _Ethics and the Limits of Philosophy_, Cambridge, MA: Harvard University Press, Chapter 3.
* Wolfsdorf, David, 2013, _Pleasure in Ancient Greek Philosophy_, Chapter 6. Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511667510
* Young, Charles M., 1988, “Aristotle on Temperance” _Philosophical Review_, 97(4): 521–542. doi:10.2307/2185414
* Yu, Jiyuan, 2007, _The Ethics of Confucius and Aristotle: Mirrors of Virtue_, New York: Routledge.
* Zingano Marco, 2007a, “Akrasia and the Method of Ethics”, in Bobonich and Destree 2007: 167–192
* –––, 2007b, “Aristotle and the Problems of Method in Ethics”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 32(Summer): 297–330.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aristotle-ethics).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aristotle-ethics/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aristotle-ethics\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aristotle-ethics/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* Links to relevant works by Aristotle at Perseus:
  * [Athenian Constitution](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0045), ed. Kenyon. (Greek)
  * [Athenian Constitution](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0046), ed. H. Rackham. (English)
  * [Economics](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0047), (Greek)
  * [Economics](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0048), (English)
  * [Eudemian Ethics](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0049), (Greek)
  * [Eudemian Ethics](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0050), (English)
  * [Metaphysics](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0051), (Greek)
  * [Metaphysics](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0052), (English)
  * [Nicomachean Ethics](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0053), ed. J. Bywater. (Greek)
  * [Nicomachean Ethics](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0054), ed. H. Rackham. (English)
  * [Poetics](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0056), (English)
  * [Politics](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0057), (Greek)
  * [Politics](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0058), (English)
  * [Rhetoric](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0059), ed. W. D. Ross. (Greek)
  * [Rhetoric](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0060), ed. J. H. Freese. (English)
  * [Virtues and Vices](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0061), ed. I. Bekker. (Greek)
  * [Virtues and Vices](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0062), ed. H. Rackham. (English)
* [Nikomachische Ethik](http://gutenberg.spiegel.de/aristote/nikomach/nikomach.htm), in German, translated by Eugen Rolfes, Leipzig: F. Meiner, 1911, at the Projekt Gutenberg-DE

## Related Entries

[Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [character, moral](https://plato.stanford.edu/entries/moral-character/) | [egoism](https://plato.stanford.edu/entries/egoism/) | [ethics: virtue](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-virtue/) | [friendship](https://plato.stanford.edu/entries/friendship/) | [Plato](https://plato.stanford.edu/entries/plato/) | [pleasure](https://plato.stanford.edu/entries/pleasure/) | [wisdom](https://plato.stanford.edu/entries/wisdom/)

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Richard Kraut](https://classics.northwestern.edu/people/faculty/emeritus-faculty/richard-kraut.html) <[_rkraut1@northwestern.edu_](mailto:rkraut1%40northwestern%2eedu)>
